<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Lettres de Juliette Drouet à Victor Hugo</title><respStmt><resp>Éditées par</resp><name>Florence Naugrette</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Seconde édition électronique</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><teiCorpus xml:id="jd.entry.237"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>21. 21</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165887579">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
                  <respStmt>
                     <resp>Transcription</resp>
                     <persName>Amandine Chambard</persName>
                  </respStmt>
                  <respStmt>
                     <resp>Contrôle</resp>
                     <persName>Florence Naugrette</persName>
                  </respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16381, f. 327</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1860-12-21">21 décembre 1860</date>
               <placeName>Guernesey</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Guernesey, 21 décembre 1860, vendredi 9 h. du m.</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon doux, mon grand, mon bon, mon ineffable bien-aimé. Bonjour mon cher
                     petit tout guéri, bonjour je suis heureuse, je te bénis, je t’adore. J’espère
                     que tu as passé une bonne nuit et que tu <supplied>te</supplied> trouves aussi
                     bien ce matin qu’hier au soir. Je voudrais être plus vieille de deux heures
                     pour en être tout à fait sûre mais pour me faire prendre patience jusque là je
                     t’aimerai pour plus de deux siècles. Tout le monde, à ton exemple, mon généreux
                     homme, me comble ; l’autre jour c’était <persName ref="#jd.notice.655">Marie
                        Turpin</persName> qui m’ornait d’une ravissante tasse <term
                        ref="#jd.glossaire.373">mason</term>. Ce matin c’est M<hi rend="superscript"
                        >me</hi> <persName ref="#jd.notice.614">Patourel</persName> qui m’envoie
                     huit poires les plus belles qu’on puisse trouver. Je voudrais qu’elles puissent
                     se conserver jusqu’à mon festival des rois pour t’en régaler ainsi que tes deux
                     braves enfants mais je crains qu’elles ne soient mûres à point et qu’il ne
                     faille de toute nécessité les dévorer tout de suite. Si cela était permets-moi
                     de les envoyer chez toi aujourd’hui même. <note type="editor">plusieurs mots
                        illisibles</note> en <unclear>profites</unclear> <unclear>profiter</unclear> et puis je
                     vous adore sans permission et autant que je veux. Attrapé<note
                        type="manuscriptologique">« attrappé ».</note>.</p>
            <!--BnF, Mss, NAF 16381, f. 327
Transcription d’Amandine Chambard assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « attrappé ».          -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.686"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>BnF, Mss, NAF 16322, f. 9</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165914928">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Jeanne Stranart</persName></respStmt><respStmt><resp>Contrôle</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16322, f. 9</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date>Non datée</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>Je t’ai quitté – mon bien-aimé – Que le souvenir de mon amour te suive et te console
                     pendant notre séparation – Si tu savais combien je t’aime – combien tu es
                     nécessaire à ma vie – tu n’oserais pas t’absenter un seul moment – Tu resterais
                     toujours près de moi – ton cœur contre mon cœur, ton âme contre mon âme –<lb/>
                     Il est onze heures du soir – Je ne t’ai pas vu – Je t’attends avec bien de
                     l’impatience – je t’attends toujours –––<note type="manuscriptologique">Le
                        trait court jusqu’à la fin de la ligne. </note><lb/> Il me semble qu’il y a
                     un siècle que je ne t’ai vu, que je n’ai contemplé<note
                        type="manuscriptologique">« contemplée ».</note> tes traits – que je ne me
                     suis enivrée de ton regard – Pauvre fille que je suis – Je ne te verrai
                     probablement pas ce soir – Oh, reviens – mon âme, ma vie – reviens – Si tu
                     savais comme je te désire – comme le souvenir de cette nuit me rend folle et
                     impatiente de bonheur – combien je désire m’enivrer de ton haleine et de tes
                     baisers que je savoure en extase sur ta bouche. <lb/> Mon Victor,
                        pardonne-moi<note type="manuscriptologique">« pardonnes moi ».</note> toutes
                     mes folies, c’est encore de l’amour. Aime-moi – j’ai bien besoin de ton amour
                     pour me sentir exister – C’est le soleil qui ranime ma vie – <lb/> Je vais me
                     coucher – Je m’endormirai en priant pour toi – Le besoin que j’ai de ton
                     bonheur me donne de la foi –<lb/> À toi ma dernière pensée. <lb/> À toi tous
                     mes rêves. <lb/>
                  </p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            
            
            <!--BnF, Mss, NAF 16322, f. 9
Transcription de Jeanne Stranart et Véronique Cantos assistées de Florence Naugrette
               Souchon
               
            -->
            <!--a) Le trait court jusqu’à la fin de la ligne. 
b) « contemplée ». 
c) « pardonnes moi ». 
            -->
         </div>
               <div type="enveloppe">
                  <p>
                     <supplied>Enveloppe</supplied>
                     <lb/> À mon bien-aimé<lb/>
                  </p>
               </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.1233"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>11. 11</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165917364">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Chantal Brière</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16375, f. 95-96</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1854-03-11">11 mars 1854</date>
               <placeName>Jersey</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Jersey, 11 mars 1854, samedi soir, 5 h.</dateline></opener>
            <p>Mon cœur ne sait à quoi entendre, mon cher petit taquin, je souffre de l’âme et les
                     larmes me montent aux yeux. Je n’ai plus de courage et je voudrais être morte
                     au moins pendant le temps de ton absence. Il me semble que si tu avais dû ne
                     pas partir lundi, tu serais venu tout de suite m’apprendre cette heureuse
                     nouvelle ? Et d’un autre côté, il me paraît bien injuste si tu dois t’en aller
                     de donner si peu de temps à ma tristesse et à <supplied>mon</supplied> ennui.
                     Tout cela, mon adoré ne m’empêche pas de voir que le soleil reluit et que le
                     temps promet d’être beau lundi ! J’espère qu’il ne se démentira pas d’ici là et
                     que tu feras cette traversée dans les meilleurs conditions atmosphériques. En
                     attendant je fais force de voile et de rames pour t’avoir des chaussettes
                     pareilles à ta bonne douzaine. Jusqu’à présent il n’en reste que neuf paires
                     qu’on veut vendre <unclear>2</unclear> chaque paire, les mêmes que j’ai payées
                        <supplied>1 ?16<!--@todo--></supplied> il y a six mois. Ce que voyant, j’ai
                     cherché la facture des susdites et je compte l’envoyer par Suzanne dès qu’elle
                     reviendra de chez toi. Voilà, mon cher petit Toto, les fiches U de consolation
                     que j’ai, y compris les rats de mon affreuse servarde. <lb/> Il est bien
                     entendu, mon cher petit homme, que si ce congrès socialiste dure plus de huit
                     jours j’irai te rejoindre à Londres. Si je ne comptais pas sur cette promesse
                     sacrée entre toutes je ne consentirais pas à rester ici huit jours seule.</p>
            <!--BnF, Mss, NAF 16375, f. 95-96
Transcription de Chantal Brière-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.1297"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>02. 2</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165919399">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>MVH, α 7809</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1846-11-02">2 novembre 1846</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">2 novembre, lundi après-midi, 3 h.</dateline></opener>
            <p>Je vous attends Toto, et je voudrais bien ne pas vous attendre davantage si cela vous était égal. M<hi rend="superscript">me</hi> <persName ref="#jd.notice.517">Guérard</persName> sort de chez moi ; elle aussi vous a attendu 2 h. mais, moins patiente que moi, elle s’est en allée furieuse. J’aurais presque envie d’en faire autant mais comme cela n’attraperait<note type="manuscriptologique">« attrapperait ».</note> que moi je me ravise et je reste à mon poste absolument <hi rend="underline">comme le cavalier à pied tournant le dos à son cheval</hi>
               <note type="footnote">Est-ce une citation ? Ou Juliette pense-t-elle à une œuvre d’art, comme le <emph>Cuirassier blessé</emph> de Géricault (Salon de 1814, musée du Louvre) ?</note>. Mon adoré, mon petit Toto bien-aimé, j’ai le cœur plein de bon amour et de douce confiance. Je crois à ce que tu m’as dit cette nuit absolument comme je crois à ce que je sens d’adoration pour toi. Aussi je suis heureuse malgré ton absence et……………<note type="manuscriptologique">Les quinze points d’exclamation courent presque jusqu’au bout de la ligne.</note>
            </p>
            <p rend="right">6 h. ¾</p>
            <p>Ce n’est pas interrompu par le brouillard, comme les nouvelles télégraphiques, mais par notre chère petite <term ref="#jd.glossaire.4221">FARIMOUSSE</term>, ce qui est moins nébuleux. Malheureusement vous ne restez pas assez longtemps et le peu de temps que vous passez chez moi ne m’appartient pas puisque vous travaillez sans lever les yeux. Mais c’est égal je suis heureuse tout de même et je te vois partir avec un inexprimable regret. Si tu étais dans mon pauvre cœur dans ce moment-là tu n’aurais jamais le courage de t’en aller tant ce que j’éprouve est douloureux et triste. J’espère que tu vas revenir comme cela t’est déjà arrivé…</p>
            <p rend="right">8 h. ¼</p>
            <p>Mon espoir a été réalisé, mon doux bien-aimé. Maintenant je t’attends sur de nouveaux frais d’espérance, de désir et d’amour. Tâche que ce ne soit pas trop long. Songe que je t’ai très peu vu après tout puisque tu as travaillé tout le temps sans lever une seule fois les yeux sur moi et sans m’adresser une parole. Je sais bien que je pouvais te regarder, et je ne m’en suis pas privée, mais je ne te vois pas aussi bien quand tu ne me regardes pas un peu toi-même de temps en temps<note type="footnote">Les deux derniers paragraphes de cette lettre ont aussitôt été transformés en poème par Victor Hugo, qui compose « Paroles dans l’ombre » le lendemain. Voir l’étude de Florence Naugrette sur cette source que la découverte de cette lettre a permis d’établir : « Une lettre de Juliette Drouet, source du poème de Victor Hugo “Paroles dans l’ombre” (<emph>Les</emph>
                  <emph>Contemplations</emph>) », <emph>Revue d’Histoire Littéraire de la France</emph>, PUF, décembre 2012. Accessible sur le site du groupe Hugo et <rs ref="#spip.php?page=article&amp;id_article=1005">sur ce site («~Études~»).</rs>
               </note>. Mon Toto je te baise de toutes mes forces.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--MVH, α 7809
Transcription de Florence Naugrette-->
            <!--a) « attrapperait ».
b) Les quinze points d’exclamation courent presque jusqu’au bout de la ligne.-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.2344"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>08. 8</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165925312">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16327, f. 29-30</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1836-05-08">8 mai 1836</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">8 mai <supplied>1836</supplied>, dimanche soir, 6 h.</dateline></opener>
            <p>Ce n’est pas le cas aujourd’hui de ne pas t’écrire, mon cher adoré Toto, au contraire, je veux te faire une <hi rend="underline">prime</hi> d’une lettre en plus pour te donner une idée du bonheur que j’ai eu dans cette trop courte nuit et trop courte matinée que nous avons passées l’un à <hi rend="underline">côté de l’autre</hi>. Seulement je crains, mon cher bien-aimé, que tu ne me fasses payer le bonheur de tantôt avec celui de ce soir, ce qui serait bien cruel. Mais quoi qu’il arrive, je me dépêche de te dire que j’ai été la plus heureuse femme du monde. Ce matin, il me semblait être revenue au temps des répétitions de <hi rend="underline">Marie Tudor</hi> où nous déjeunions presque tous les jours ensemble. Il me semblait sentir le fumet du bonheur qui chauffe peut-être pour nous d’ici à un mois à <hi rend="underline">Coutances</hi> et autres lieux pareillement beaux et intéressants<note type="manuscriptologique">« intéressant ».</note>
               <note type="footnote">Du 15 juin au 21 juillet, ils feront un voyage en Normandie et en Bretagne, au cours duquel elle reverra Fougères, sa ville natale.</note>. Enfin, mon cher adoré, j’étais très heureuse dans le présent et dans l’avenir, car il me semblait voir que tu m’aimais encore un peu de l’amour D’AUTREFOIS et que je croyais bien près<note type="manuscriptologique">« prêt ».</note> de s’éteindre pour ne plus revenir. Oui, mon pauvre ange, j’ai le malheur de douter quelquefois de ton amour. Et je suis bien à plaindre, va. J’attribue à ta loyauté à l’habitude de me voir les courts moments que tu passes auprès de moi et le dévouement sublime que tu me voues. Eh ! bien aujourd’hui je crois que tout ce que tu fais pour moi c’est par amour, que toutes les minutes que tu me donnes, c’est autant d’amour. Et je suis bien heureuse.</p>
            <closer><signed rend="right">J.</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16327, f. 29-30
Transcription d’Isabelle Korda assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « intéressant ».
b) « prêt ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="id165925621">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16327, f. 31-32</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1836-05-08">8 mai 1836</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">8 mai <supplied>1836</supplied>, dimanche soir, 6 h. ¼</dateline></opener>
            <p>Cher adoré, il me prend un remords<note type="manuscriptologique">« remord ».</note> en pensant à tes pauvres yeux malades. Eh ! bien, ne lis<note type="manuscriptologique">« ne lis » raturé.</note> pas ces lettres ou du moins que la première ligne de la première lettre et la dernière ligne de la dernière lettre car depuis la première lettre de l’alphabet que je gribouille jusqu’à la dernière lettre, c’est toujours la même chose que je dis et que je veux dire : JE T’AIME.<lb/>
Tu vois donc bien, mon cher bien-aimé, que tu peux te passer de fatiguer tes chers petits yeux malades et je ne t’en saurai pas mauvais gré.<lb/>
Depuis que tu m’as quittée<note type="manuscriptologique">« quitté ».</note>, mon cher petit Toto, je me suis levée, peignée et débarbouillée et habillée, j’ai rangé mon linge, j’ai taillé mes plumes, c’est-à-dire que je ne me suis occupée que de toi, je n’ai pensé qu’à toi. Pauvre petit homme, comment va ta jambe ? J’espère que tu en auras pitié et que tu ne la fatigueras<note type="manuscriptologique">« fatiguera ».</note> pas trop. Moi, je continue mon mal de tête<hi rend="superscript">e</hi> avec une persévérance digne d’une autre occupation. Je bois toujours comme un trou et de manière à noyer<note type="manuscriptologique">« noier ».</note> tous les CALCULS DE BARÊME. Si je n’y réussis pas, ce ne sera pas ma faute et je pourrai avec raison jeter la PIERRE au médecin ignorant qui m’aura conseillé le traitement.<lb/>
Je t’aime, toi. Voici venir l’heure où je vais être bien triste et bien malheureuse si tu ne viens pas. Mais sois sûr toujours que je t’aime du fond de mon âme.</p>
            <closer><signed rend="right">J.</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16327, f. 31-32
Transcription d’Isabelle Korda assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « remord ».
b) « ne lis » raturé.
c) « quitté ».
d) « fatiguera ».
e) « têt ».
f) « noier ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.2447"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>12. 12</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165930015">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Gérard Pouchain</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16334, f. 256-257</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1838-06-12">12 juin 1838</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">12 juin <supplied>1838</supplied>, mardi matin, 11 h. ½</dateline></opener>
            <p>Bonjour mon petit bien-aimé, comment vas-tu mon amour, comment vont tes yeux ? J’ai eu encore peur cette nuit, mais je t’ai tant aimé et tant invoqué que je n’ai plus eu peur du tout. J’ai demandé des renseignements sur la scène d’hier au soir mais il paraît qu’on n’a rien pu savoir que ce que nous savons nous-mêmes. J’espère du reste que ce tapage ne se renouvellera pas, ce ne serait pas amusant de demeurer dans une maison où il y aurait des émeutes tous les jours. <lb/>
Que je t’aime, mon Toto, tous les jours davantage. Je n’ai de bonheur et de joie qu’en toi. Pourquoi… J’allais te demander pourquoi tu n’étais pas venu cette nuit, comme je ne le sais que trop bien, je ne veux pas te faire une question inutile, mais je peux te dire que c’est toujours un nouveau tourment pour moi chaque fois que tu passes la nuit à travailler pour moi. Mon pauvre Toto chéri, quand pourrai-je gagner ma vie ? Quand pourras-tu m’aimer sans peine et sans fatigue ? Je ne manque pourtant pas de courage mais ce n’est pas assez, il faut que j’aie l’occasion de l’emplo<supplied>yer</supplied> et c’est ce qui m’a manqué jusqu’à présent. Quelle ennuyeuse<hi rend="superscript"> a</hi>  et niaise pièce nous avons été voir hier ! Je suis fâchée de te dire cela parce que tu peux croire que je suis trop bête pour faire une comparaison juste mais il me semble, quand je vois tes admirables pièces et celles de gens plus ou moins de lettres, que je passe sans transition du salon du musée où sont installés les célèbres <gap/> à la boutique de MONSIEUR <gap/> et autres, ce qui ne fait pas que je t’aime plus mais ce qui ajoute à mon amour le respect et l’admiration qu’on doit à un Toto comme toi.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16334, f. 256-257
Transcription d’Armelle Baty assistée de Gérard Pouchain-->
            <!--a) « ennuieuse ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="id165930294">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Gérard Pouchain</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16334, f. 258-259</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1838-06-12">12 juin 1838</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">12 juin <supplied>1838</supplied>, mardi soir, 7 h.</dateline></opener>
            <p>Je passe ma vie, mon adoré, à te désirer et à t’attendre, et à me réjouir quand je t’ai, ce qui ne me prend pas beaucoup de temps. Depuis que tu m’as quittée, je compte les minutes. Je ne suis pas au bout de mes peines si tu ne viens qu’à minuit ? Tâche, mon adoré, de venir plus tôt qu’à l’ordinaire, tu feras vraiment une bonne action car je suis vraiment bien impatiente de vous baiser sur la bouche, MON CHER AMI. Je pensais, MON CHER AMI, que vous viendriez prendre un parapluie mais il paraît que vous avez préféré vous mouiller<note type="manuscriptologique">« mouillez ».</note>  jusqu’aux os que de me revoir une seconde fois. Oh ! Que vous êtes <hi rend="underline">
                  <term ref="#jd.glossaire.368">i </term>
               </hi> MON CHER AMI ! M<hi rend="superscript">me</hi> <persName ref="#jd.notice.619">Pierceau</persName> raffole<note type="manuscriptologique">« raffolle »</note>  de vous décidément, elle ne dort plus, elle ne mange plus, elle ne boit plus, elle vous lit ou plutôt elle vous dévore. Je lui ai prêté <hi rend="underline">Le Dernier Jour d’un condamné</hi>,<hi rend="underline"> Bug-Jargal </hi>et<hi rend="underline"> Han. </hi>Elle a commencé par <hi rend="underline">Le Dernier jour. </hi>Enfin<hi rend="underline"/>elle vous adore, voilà le fait. Moi, je vous aime, ce qui est bien plus. Je vous aime et je vous aime et puis encore je vous aime. Mon cœur, mon sang, ma vie, mon âme, tout est à toi, mon bien-aimé, je t’aime trop.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16334, f. 258-259
Transcription d’Armelle Baty assistée de Gérard Pouchain-->
            <!--a) « mouillez ».
b) « raffolle »-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.2539"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>30. 30</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165936118">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Maggy Lecomte</persName></respStmt><respStmt><resp>Contrôle</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16394, f. 159</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1873-05-30">30 mai 1873</date>
               <placeName>Guernesey</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Guernesey 30 mai<note type="manuscriptologique">« août », corrigé en « mai ».</note> <supplied>18</supplied>73, vendredi, 6 h. du m.</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon cher bien-aimé, je te souris et je t’adore. Comment as-tu passé la nuit ? Bien, je l’espère, moi aussi très bien ; mais comme il faut que je geigne toujours pour ceci ou pour cela je me plains ce matin d’un fort mal de tête. Je compte qu’il se dissipera au fur et à mesure que le soleil se débarbouillera de ses nuages. Je n’ai pas pu constater si tu es déjà levé parce que je n’ouvre ma porte qu’à sept heures pour laisser mes suivantes dormir jusqu’à <gap/>. Quant à ce que tu désires de <persName ref="#jd.notice.642">Suzanne</persName>, je ne doute pas qu’elle s’empresse de le faire comme c’est son devoir et son honneur. Quant à <persName ref="#jd.notice.463">Blanche</persName> je crois qu’il suffit qu’elle serve à table le soir. Au reste il va sans dire que tout le monde, moi en tête, nous sommes tes très humbles et très heureuses servantes. N’est-ce pas aujourd’hui que doit arriver le jeune <persName ref="#jd.notice.616">Pelleport</persName>
               <note type="footnote">Adolphe Pelleport, jeune poète républicain et journaliste, ami de Victor Hugo et d’Auguste Vacquerie.</note> ? Il me semble qu’il aurait dû t’écrire auparavant ? Après cela je ne connais pas les usages usités en pareil cas, ce qui fait que je retire mon observation. Je t’aime, je t’aime, je t’aime, voilà toute<note type="manuscriptologique">« tout ».</note> ma science.</p>
            <!--BnF, Mss, NAF 16394, f. 159
Transcription de Maggy Lecomte assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « août », corrigé en « mai ».
b) « tout ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="id165936423">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Maggy Lecomte</persName></respStmt><respStmt><resp>Contrôle</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16394, f. 160</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1873-05-30">30 mai 1873</date>
               <placeName>Guernesey</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Guernesey 30 mai <supplied>18</supplied>73, vendredi soir, 3 h.</dateline></opener>
            <p>Tu m’as fait dire ce matin par <persName ref="#jd.notice.642">Suzanne</persName>, mon cher adoré, que tu avais bien dormi et que tu te portais très bien ; j’espère que c’est bien vrai et je m’en réjouis de tout mon cœur. Tu as eu encore la bonté de t’informer de moi et je t’en remercie en t’affirmant que j’ai dormi comme un plomb et que tous mes bobos se tiennent tranquilles pour le moment. <lb/>
Tu as dû recevoir un fort et intéressant courrier<note type="manuscriptologique">« courier ».</note> aujourd’hui si j’en crois le rapport de la chaste Suzanne<note type="footnote">Juliette désigne ici sa servante, en jouant plaisamment d’une allusion : <emph>La Chaste Suzanne </emph>est un plaisant vaudeville de Barré, Radet et Desfontaines, qui fit un scandale politique en janvier 1793, parce qu’un enfant défendant la pauvre Suzanne y lançait aux vieillards : “vous êtes ses accusateurs ; vous ne sauriez être ses juges.” On y avait compris une allusion (involontaire) au procès de Louis XVI. Juliette Drouet utilise fréquemment cette épithète devenue homérique sous sa plume, pour désigner sa servante.</note> qui se trouvait à ta porte tantôt en même temps que le facteur. Pour moi, s’il m’était donné de choisir parmi les nouvelles celles que tu désirerais recevoir entre toutes les autres, je sais bien celles que je t’enverrais. Malheureusement je n’ai pas voix au chapitre, ce dont j’enrage et je souffre pour toi. Tout vient à point à qui sait attendre, dit le proverbe, espérons que nous en aurons<note type="manuscriptologique">« auron ».</note> bientôt le cœur net. Jusque là, il faut faire de nécessité vertu et nous aimer encore plus si c’est possible. Je pense avec une joie anticipée que d’ici à quinze jours je collationnerai ton livre ÉTOILE <hi rend="underline">QUATREVINGT-TREIZE</hi>
               <note type="manuscriptologique">« QUATREVINGT TREIZE ».</note> : QUEL BONHEUR !</p>
            <!--BnF, Mss, NAF 16394, f. 160
Transcription de Maggy Lecomte assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « courier ».
b) « auron ».
c) « QUATREVINGT TREIZE ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.2600"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>25. 25</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165941155">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Manon Da</persName></respStmt><respStmt><resp>Contrôle</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16394, f. 225</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1873-07-25">25 juillet 1873</date>
               <placeName>Guernesey</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Guernesey, 25 juillet <supplied>18</supplied>73, vendredi, h. du m<supplied>atin</supplied>
            </dateline></opener>
            <p>Je sais l’heure exacte à laquelle tu t’es levé, mon cher adoré, 7 h. 25 m., mais je n’ai pas eu la chance de te voir, ce qui ne me fait pas rire du tout. J’espère que tu as passé une bonne nuit et que je te verrai dans la matinée, ce qui me redonne du cœur au ventre. J’ai tiré de la cassette de fer le paquet des actions pour que tu le voies. J’ai remis tout à l’heure 100 francs à <persName ref="#jd.notice.402">Ambroisine</persName> avec l’argent de <persName ref="#jd.notice.642">Suzanne</persName>. J’ai payé de la même façon 10 h. Je t’ai vu J’AI HEUREUSE ! Je continue mon gribouillis. J’ai payé encore avec l’argent <lb/>
de Suzanne <persName ref="#jd.notice.892">Lelacheur</persName> …............................................. 18 francs 16<lb/>
de <persName ref="#jd.notice.514">Gore</persName> …..................................................................18 francs 8<lb/>
Total avec Ambroisine <gap/> …....................................<hi rend="underline">137 francs 4</hi>
               <lb/>
En deux jours et le reste à l’avenant, tu vois, mon cher adoré, comme tu as raison de prendre une forte somme à la banque. Puisqu’il nous reste encore à payer de <persName ref="#jd.notice.624">Putron</persName>
               <lb/>
d’une part pour toi …................................................ 622 francs 18<lb/>
charbon pour toi …................................................... 147 francs 4<lb/>
d’autre part pour moi, <persName ref="#jd.notice.657">Valpied</persName>….................................348 francs<lb/>
Deputron idem …......................................................552 francs<lb/>
               <gap/> idem …............................................................105 francs 8<lb/>
Total à payer…<note type="footnote">les pointillés remplacent des traits qui se poursuivent tout au long de la ligne.</note> ................................................... 1775 francs 50<lb/> Sans le remboursement de l’argent avancé par Suzanne et sans les <gap/>
               <persName ref="#jd.notice.541">Joséphine</persName>. Je te mets tant bien que mal au courant de la situation, ça n’est pas gai<note type="manuscriptologique">« gaie ».</note> ni tendre mais nécessaire et ça ne m’empêche pas de t’adorer, au contraire.</p>
            <!--BnF, Mss, NAF 16394, f. 225
Transcription de Manon Da Costa assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « gaie ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.2790"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>14. 14</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165946310">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Sandra Glatigny</persName></respStmt><respStmt><resp>Contrôle</resp><persName>Gérard Pouchain</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16335, f. 53-54</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1838-07-14">14 juillet 1838</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">14 juillet <supplied>1838</supplied>, samedi matin, 11 h. ¼</dateline></opener>
            <p>Bonjour mon petit bien-aimé, comment m’aimez-vous ce matin et comment vont tes yeux adorés ? Moi, j’ai passé la nuit la plus triste qui soit possible de voir, sans dormir, sans veiller, étouffant et rêvant de chien, de chat, de la pièce nouvelle, enfin m’embêtant et me grattant jusqu’au sang. Voilà ma nuit. J’aurais pu mieux l’employer, n’est-ce pas mon amour ? J’ai pourtant pensé à toi tout le temps mais c’était mal accompagné. Enfin, je suis furieuse contre ma nuit. Il nous faut reconduire <persName ref="#jd.notice.424">Claire</persName> absolument aujourd’hui. Tâche que ce ne soit pas trop tard ni trop tôt non plus car j’ai à <hi rend="underline">nous</hi> habiller et à déjeuner et ma pendule avance d’une heure et tu sais que nous nous sommes couchées tard cette nuit. Mon Toto je t’aime, mon Toto vous êtes jeune, mon Toto vous êtes ravissant. Mon Victor vous êtes bon. Mon Victor vous êtes grand, mon <hi rend="underline">toi</hi>, tu es adoré de ta Juliette.</p>
            <!--BnF, Mss, NAF 16335, f. 53-54
Transcription de Sandra Glatigny assistée de Gérard Pouchain-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="id165946557">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Sandra Glatigny</persName></respStmt><respStmt><resp>Contrôle</resp><persName>Gérard Pouchain</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16335, f. 55-56</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1838-07-14">14 juillet 1838</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p> </p>
            <p rend="right">14 juillet <supplied>1838</supplied>, samedi soir, 9 h. ¾</p>
            <p>Je vous écris sur du papier écolier mon amour avec une orthographe à l’avenant. Mon
                     Toto, je vous aime. Mon Toto, je ne suis pas [<hi rend="underline"
                        >dessin</hi>]<note type="manuscriptologique">Dessin d’un triangle, pointe en
                        bas, doté d’un point à chaque angle :<figure>
                           <graphic url="spip_document_149"/>
                           <figDesc>© Bibliothèque Nationale de France</figDesc>
                        </figure></note>. Je ne demande pas mieux que de l’être pour vous. Je suis
                     arrivée d’une manière opportune tantôt. Je n’en suis pas fâchée car sans cela
                     je ne serais plus revenue. Que je vous adore mon petit homme et que je voulais
                     être aimée de vous, tandis que je ne suis qu’un pauvre <term
                        ref="#jd.glossaire.1606">toucan</term>
                     <note type="manuscriptologique">Dessin d’un toucan :<figure>
                           <graphic url="spip_document_150"/>
                           <figDesc>© Bibliothèque Nationale de France</figDesc>
                        </figure></note> bien hideux et bien résigné. Je vous écris non pas avec
                     une de mes plumes mais avec une de mes pattes. C’est pour ça que c’est si bête,
                     mais en revanche, je vous donne en amour tout ce que je ne vous donne pas en
                     esprit, ainsi MESUREZ. J’ai toujours peur, mon Toto, que vous oubliiez<note
                        type="manuscriptologique">« oubliez ».</note> de venir me chercher, ce qui
                     ne serait pas très amusant. Je guette tous les bruits de la maison pour deviner
                     si c’est toi. J’ai tant de besoin de vous baiser, mon petit homme, que vous
                     seriez bien bon de venir tout de suite.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16335, f. 55-56
Transcription de Sandra Glatigny assistée de Gérard Pouchain-->
            <!--a) Dessin d’un triangle, pointe en bas, doté d’un point à chaque angle :© Bibliothèque Nationale de France

               
b) Dessin d’un toucan :
               © Bibliothèque Nationale de France

               
c) « oubliez ».
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.3728"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>13. 13</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165952261">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Gérard Pouchain</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>Collection particulière / Musée des Lettres et Manuscrits (Paris), 71948</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1870-11-13">13 novembre 1870</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Paris, 13 nov<supplied>embre 18</supplied>70, dimanche matin, 8 h. ½</dateline></opener>
            <p>Voici, mon très cher et très grand bien-aimé, mon très bon bonjour après ma très bonne bonne nuit. J’espère que de ton côté tu en as autant à m’offrir ce matin. Malgré son chiffon redouté, 13, la journée s’annonce bien car elle est déjà pleine de soleil et <hi rend="underline">Les Châtiments</hi> resplendiront<note type="manuscriptologique">« resplendirons ».</note> ce soir dans un second triomphe aussi enthousiaste que le premier<note type="footnote">Le soir a lieu à la Porte-Saint-Martin une deuxième lecture publique des <emph>Châtiments</emph> au profit des canons pour la défense de Paris.</note>. Quant à moi mon cœur est tout en fête par la pensée de passer ma soirée avec toi seul et dans le voisinage de <persName ref="#jd.notice.511">Petit Georges</persName> et de <persName ref="#jd.notice.539">Petite Jeanne</persName>, ce qui nous permettra de surveiller leur sommeil pendant l’absence de leurs parents. Je t’ai fait dire par <persName ref="#jd.notice.591">Mariette</persName> de ne pas oublier l’heure du dîner ce soir et de prier M<hi rend="superscript">me</hi> P. <persName ref="#jd.notice.602">Meurice</persName> d’être exacte puisqu’elle tient, et je le comprends, à ne pas perdre un seul vers des <hi rend="underline">Châtiments</hi> ce soir. De mon côté je veillerai à ce que le dîner soit prêt à l’heure, c’est-à-dire à six heures. Demain sans faute j’espère pouvoir aller t’acheter ta flanelle et ta couverture. Aujourd’hui je ne suis pas encore assez solide et d’ailleurs c’est dimanche. Tu sais qu’il me reste encore 300 F. sans compter l’appoint de la note de l’hôtel que j’ai payée hier. Là-dessus j’aurai à payer le mois de <persName ref="#jd.notice.642">Suzanne</persName> dans trois jours plus le blanchissage et quelques petites dépenses personnelles. Voilà mes comptes rendus. Voyons les vôtres… Je t’aime.</p>
                  <!--<p>Collection particulière / Musée des Lettres et Manuscrits (Paris), 71948<lb/> Transcription de Gérard Pouchain<lb/> </p>-->
                  <!--<p>a) « resplendirons ».</p>-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.5802"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>BnF, Mss, NAF 16322, f. 161-162</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165955686">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Jeanne Stranart</persName></respStmt><respStmt><resp>Contrôle</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16322, f. 161-162</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date>Non datée</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Jeudi, 1 h. du matin<lb/> Juillet <supplied>18</supplied>34<note
                           type="manuscriptologique">Date rajoutée sur le manuscrit d’une main
                           différente de celle de Juliette.</note>
                        <lb/>
                        <unclear>Jeudi 17 juillet 1834</unclear>
                     </dateline></opener>
            <p>
Depuis que ton accident<note type="footnote">À partir du vendredi 11 juillet 1834, Hugo est immobilisé chez lui plusieurs jours par une blessure au bras (CFL, t. V, p. 1458). D’où la datation « Juillet 34 ». Cette lettre pourrait dater du jeudi 17 juillet 1834, jeudi suivant l’accident de Hugo. La numérotation « 14<hi rend="superscript">e</hi> » pourrait indiquer que Juliette écrivit alors la quatorzième lettre du mois de juillet 1834.</note> t’empêche de rester avec moi aussi tard que d’habitude, je ne peux pas employer les heures de cet <unclear>intermède</unclear> à autre chose qu’à t’écrire – Je ne sais pas d’autre meilleure manière de me rapprocher de toi, sans cela, je l’emploierais – <lb/>
Mon pauvre cher enfant, je suis arrivée sans aucun encombre. Ainsi ne t’inquiète pas, dors bien, pense à moi, songe que je t’aime, prends bien soin de ton bras, afin que nous puissions reprendre nos bonnes vieilles habitudes. À demain, bonsoir, mille baisers dans ce petit espace.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed>
                     <address>
                        <addrLine><supplied>Adresse</supplied></addrLine>
                        <addrLine>14<hi rend="superscript">e</hi></addrLine>
                        <addrLine>Pr mon bien aimé</addrLine>
                     </address></closer>
            
            <!--BnF, Mss, NAF 16322, f. 161-162 Transcription de Jeanne Stranart assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) Date rajoutée sur la manuscrit d’une main différente de celle de Juliette.-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.6209"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>01. 1</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165958171">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Chantal Brière</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF, 16384, f. 28</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1863-02-01">1 février 1863</date>
               <placeName>Guernesey</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Guernesey, 1<hi rend="superscript">er</hi> fév<supplied>rier</supplied>
               <supplied>18</supplied>63, dimanche 2 h. ¾ après midi</dateline></opener>
            <p>
Pour être bien sûre de ne pas laisser chômer ma restitus, c’est-à-dire mon cœur, je prends l’avance sur ce qu’il me reste à faire, mon doux adoré, et je me dépêche de te gribouiller mes tendresses au triple galop de mes pattes de mouche. Il fait assez beau en ce moment pour que tu puisses<note type="manuscriptologique">« tu puisse ».</note> faire un peu d’exercice et sortir avec ta femme si toutefois elle ne craint pas comme moi l’humidité et les CATARRHES<note type="manuscriptologique">« CATHARRES ».</note>. Du reste tu as vu que <persName ref="#jd.notice.555">Kesler</persName> a fait ressortir hier tes <hi rend="underline">bonnes fortunes</hi> conjugales croyant peut-être que je les ignorais mais j’ai été très contente de lui prouver que je les connaissais et que j’en étais heureuse. Cela lui apprendra à mieux placer une autre fois<note type="manuscriptologique">« CATHARRES ».</note> SES petites malices de gros homme. Quant à moi, mon adoré, je trouve juste, utile et charmant que tu donnes à ta femme tout le temps dont tu peux disposer et que tu lui fasses faire toutes les promenades qui lui sont agréables. Pourvu que tu m’aimes tu es quitte envers moi et je n’ai pas le droit de te demander autre chose. Ceci dit du fond du cœur, je t’adore.</p>
            <!--BnF, Mss, NAF, 16384, f. 28 Transcription de Chantal Brière-->
            <!--
               a) « tu puisse ».
b) « CATHARRES ».
c) « une autrefois ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.6328"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>13. 13</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165960858">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Madeleine Liszewski</persName></respStmt><respStmt><resp>Contrôle</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16337, f. 255-256</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1839-03-13">13 mars 1839</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">13 mars <supplied>1839</supplied>, mercredi, 11 h. ¾</dateline></opener>
            <p>La pendule avance à peu près de deux heures. Je te préviens de cela dans le cas où tu prendrais à la lettre l’heure à laquelle je t’écris. Mon cher bien-aimé, vous aviez l’air tout occupé quand vous êtes venu. Cependant, nous parlions de vous avec respect et enthousiasme, moi j’en parlais avec amour parce que c’est la seule langue que je connaisse quand je parle de toi. Je voudrais que tu aies écouté notre conversation depuis un bout jusqu’à l’autre. Je serais fière et joyeuse car tu aurais surpris le secret de mon cœur : l’admiration et l’amour que j’ai pour toi et que je professe tout haut en arrière de toi, car je crains toujours que tu te méprennes sur des sentiments<note type="manuscriptologique">« sentimens ».</note> exprimés avec tant de véhémence et d’exaltation. Je sens trop fortement pour bien m’exprimer mais je t’aime, c’est ce qui est bien vrai et bien sûr pour tous ceux qui me voient<note type="manuscriptologique">« voyent ».</note> et m’entendent. Je ne t’ai presque pas vu ce soir, je voudrais bien que tu reviennes tout de suite. Je t’embrasserais et je serais la plus heureuse des femmes. Il me semble que tu avais dit<note type="manuscriptologique">« dis ».</note> que tu n’irais pas au Théâtre Français sans moi ? Je t’aime, mon Toto, je t’adore, mon Victor.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16337, f. 255-256
Transcription de Madeleine Liszewski assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « sentimens ». 
b) « voyent ». 
c) « dis ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="id165961137">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Madeleine Liszewski</persName></respStmt><respStmt><resp>Contrôle</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16337, f. 257-258</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1839-03-13">13 mars 1839</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">13 mars <supplied>1839</supplied>, mercredi soir, 9 h.</dateline></opener>
            <p>
1839<note type="manuscriptologique">Écrit d’une autre main.<lb/>
               </note>
            </p>
            <p>Vous ne croirez peut-être pas, mon Toto, que je ne viens que de finir à présent mes
                     tripotages et pourtant c’est bien vrai. J’ai le cœur gros et l’âme pleine
                     d’amour, et cependant j’ai mes pauvres yeux rouges et gonflés, c’est qu’il ne
                     suffit pas d’aimer pour être heureuse car sans cela il n’y aurait pas de femme
                     plus joyeuse que moi. Il faut encore l’estime de l’homme qu’on aime et voilà ce
                     que je n’aurai jamais, quelque abnégation de toute coquetterie et de toute
                     liberté <supplied>que</supplied> je fasse à mon amour. Je sais cela, je ne me
                     fais pas d’illusions, et c’est ce qui rend ma vie si triste et si dépourvue
                     d’avenir. Au reste, telle qu’elle est, je la préfère à tout au monde et je suis
                     une insensée de ne pas l’accepter, d’essayer de la changer. Il y a des choses
                     sur lesquelles on ne peut pas revenir, mon passé est du nombre et je dois le
                     subir avec courage et résignation. Et pour commencer je ne veux plus parler de
                     ce qui m’afflige et<note type="manuscriptologique">Dessin :<figure>
                           <graphic url="spip_document_237"/>
                           <figDesc>© Bibliothèque Nationale de France</figDesc>
                        </figure></note> pour plus grande preuve je fais ici le portrait de
                        M. P<note type="footnote">Vraisemblablement <persName ref="#jd.notice.621"
                           >James Pradier</persName>.</note>… recevant des mains de la beauté le
                     chef-d’œuvre de Toto. Il est à genoux comme il convient à directeur des
                        TABACS<note type="footnote">À élucider.</note>. Vous voyez bien, mon amour,
                     que je ne demande pas mieux que de rire et que lorsque je pleure, c’est que
                     j’ai beaucoup de chagrin. Ainsi c’est à vous à ne m’en pas faire. Mon dessin
                     fait fureur parmi les femelles qui m’entourent. Oh le nez ! Tiens c’est un
                     petit oiseau dans une cage. Les malheureuses, elles ne se doutent<note
                        type="manuscriptologique">« doute ».</note> pas que c’est d’un tableau
                     charmant dont elles parlent avec cette irrévérence. Donnez-moi votre <term
                        ref="#jd.glossaire.388">vec</term> que je le baise et ne soyez plus jaloux
                     si vous pouvez ou plutôt soyez-le puisque cela prouve que vous m’aimez.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16337, f. 257-258
Transcription de Madeleine Liszewski assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) Écrit d’une autre main. 
b) Dessin :© Bibliothèque Nationale de France
c) « doute ».
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.6558"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>21. 21</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165966943">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16403, f. 152</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1882-08-21">21 août 1882</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Paris, 21 août 1882, lundi, 10 h.</dateline></opener>
            <p>
Je me suis trop hâtée<note type="manuscriptologique">« hâté ».</note> de crier victoire pour nous deux hier car toi te voilà repincé par le rhume et moi par le rhumatisme. Je n’ai pas dormi de la nuit et je suis tout hébétée ce matin et toute mal en point des pieds à la tête. Cependant je tiens à faire sortir ma pauvre petite <term ref="#jd.glossaire.382">restitus</term>, dût-elle trébucher à chaque syllabe. Amour oblige encore plus que Noblesse. Tant pis si on se laisse désarçonner. J’espère que la matinée aura été meilleure pour toi que la nuit et que tu tousses<note type="manuscriptologique">« tousse ».</note> moins. <persName ref="#jd.notice.534">Janin</persName>
               <note type="manuscriptologique">« Jeannin ».</note> t’a écrit pour désavouer la démarche que ses amis ont faite<note type="manuscriptologique">« fait ».</note> auprès de toi à propos de la Légion d’Honneur. La lettre est très bien mais il eût mieux valu qu’il n’eût pas eu besoin de l’écrire. Cher adoré, pardonne-moi ma stupidité dont je ne peux pas me dépêtrer et aime-moi quand même autant que je t’adore.</p>
            <p>
               <supplied>Adresse</supplied>
               <lb/>
Monsieur Victor Hugo</p>
            <!--BnF, Mss, NAF 16403, f. 152
Transcription d’Yves Debroise assisté de Florence Naugrette-->
            <!--a) « hâté ».
b) « tousse ».
c) « Jeannin ».
d) « fait ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.8117"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>10. 10</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165970586">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Caroline Lucas</persName></respStmt><respStmt><resp>Contrôle</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16402, f. 183 </repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1881-08-10">10 août 1881</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Paris, 10 août 1881, mercredi matin, 10 h.</dateline></opener>
            <p>Cher bien-aimé, j’espère ne pas me tromper en croyant que tu as passé les deux tiers de la nuit très bien. Quant à présent tu<note type="manuscriptologique">« du »</note> dors si profondément que c’est une joie pour moi de le voir. La pauvre M<hi rend="superscript">me</hi> <persName ref="#jd.notice.582">Lockroy</persName> est toujours dans le même état et les piqûres de morphine<note type="manuscriptologique">« morphines ».</note> n’agissant presque plus, elle a passé une terrible nuit. Le médecin vient de venir, il a débridé le dernier abcès et en a constaté un autre en train de se former. Il dit qu’il n’y a rien autre chose à faire pour le moment. Heureusement que, malgré ses grandes douleurs, l’appétit n’a pas disparu, ce qui maintient ses forces en équilibre<note type="manuscriptologique">« équilibres ».</note>. <persName ref="#jd.notice.511">Georges</persName> et <persName ref="#jd.notice.539">Jeanne</persName> reviendront<note type="manuscriptologique">« reviendrons ».</note> aujourd’hui de chez M<hi rend="superscript">me</hi> <persName ref="#jd.notice.1051">Ménard</persName> assez à temps pour dîner avec nous.<lb/>
Le temps, très noir et très froid ce matin, paraît tourner à l’aigre, ce qui écourterait de beaucoup la saison d’été. Enfin, mon cher grand bien-aimé, je ne vois rien de bien gai<hi rend="superscript">e</hi> en ce moment si ce n’est que je t’aime, que je te souris, que je t’adore et que je te bénis. Puisses-tu ressentir la même chose pour moi dans ton for intérieur, avec quel bonheur et quelle reconnaissance j’en remercierais le bon Dieu !</p>
            <p>
               <supplied>Adresse</supplied>
               <lb/>
Monsieur Victor Hugo</p>
            <!--BnF, Mss, NAF 16402, f. 183 
Transcription de Caroline Lucas assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « du »
b) « morphines ».
c) « équilibres ».
d) « reviendrons ».
e) « gaie ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.8605"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>12. 12</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165974468">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Bénédicte Duthion</persName></respStmt><respStmt><resp>Contrôle</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16372, f. 257-258</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1852-12-12">12 décembre 1852</date>
               <placeName>Jersey</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Jersey, 12 décembre 1852, dimanche 9 h.</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon bien adoré petit homme, bonjour. J’espère que la tempête de cette nuit ne t’aura pas empêché de dormir. Je le désire ardemment car je sais par expérience combien sont longues et fatigantes<note type="manuscriptologique"> « fatiguantes »</note> les nuits d’insomnie. Pour ma part j’en ai eu une cette nuit qui peut compter parmi les plus blanches. Aussi, mon pauvre petit bien-aimé, je ne suis bonne à rien ce matin, qu’à t’aimer. Cette aptitude ne dépend pas des incidents extérieurs, pas même de moi, car je t’aime comme je respire. Mon amour c’est ma vie. Aussi, mon cher petit homme, quels que<note type="manuscriptologique">) « quelques »</note> soient mes hauts et mes bas, ma misanthropie ou mon optimisme, je t’aime avant, pendant et après tout. Cela ne m’empêche pas de dire que je suis la plus mal partagée de vous tous, au physique, au moral et au SOCIAL. Je le dis parce que la vérité dans une tête bretonne est doublement têtue. Maintenant plaignez-vous de n’avoir pas de Téléquite<note type="footnote">Jeu de mots sur le nom de <persName ref="#jd.notice.2500">Téléki</persName> ? Dans une lettre précédente, Juliette se plaint des fréquentations féminines de Hugo auprès des exilés polonais et hongrois.</note> et de <gap/> de première qualité et à profusion, vous en avez le droit et je vous plains de tout mon cœur de Juju. Mais que vous prétendiez avoir le pas sur mon embêtement, voilà ce que je ne vous accorde pas, ce que je ne vous accorderai jamais, dussé-je me rallier subito à l’impérial <term ref="#jd.glossaire.1227">Boustrapa</term> et à son auguste famille. <lb/>
            </p>
            <!--BnF, Mss, NAF 16372, f. 257-258
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
            <!-- a) « fatiguantes »
 b) « quelques »-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="id165974755">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Bénédicte Duthion</persName></respStmt><respStmt><resp>Contrôle</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16372, f. 259-260</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1852-12-12">12 décembre 1852</date>
               <placeName>Jersey</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Jersey, 12 décembre 1852, dimanche matin, 11 h.</dateline></opener>
            <p>Je te souris, mon Toto, quoique et surtout parce que je ne veux pas que tu me croies triste. Je t’aime, c’est tout ce qu’il me faut pour être heureuse. Je n’espère pas te voir beaucoup aujourd’hui à cause du peu de temps que tu as passé avec ta pauvre femme d’ici à demain<note type="footnote">
                  <persName ref="#jd.notice.524">Adèle</persName> Hugo et Auguste <persName ref="#jd.notice.656">Vacquerie</persName> partent à Paris le 13 décembre 1852 pour tenter de ramener <persName ref="#jd.notice.528">François-Victor</persName> à la raison.</note>. J’en fais le sacrifice d’avance et de tout mon cœur dans la pensée que cela portera bonheur à la démarche qu’elle va faire auprès de son jeune fils. Je suis résignée aussi à ne pas te voir beaucoup tout le temps de son absence, parce que je sens qu’il faut que tu sois<note type="manuscriptologique">« que tu te sois ».</note> avec ta fille le plus possible en l’absence de sa mère. Enfin, mon cher petit bien-aimé, je tâche de te rendre le plus possible toute ta liberté au moins pendant que ta femme sera à Paris pour n’avoir pas un seul remords sur la conscience de ce côté-là. Je tâcherai de combler le déficit de mon bonheur à force de t’aimer et de prier le bon Dieu de te rendre ton fils sain et sauf tout de suite. D’ici là, je serai très raisonnable, très douce et, si tu l’exiges, très <term ref="#jd.glossaire.392">GEAIE</term>. En attendant je te baise de l’âme depuis la tête jusqu’aux pieds. <lb/>
            </p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16372, f. 259-260
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « que tu te sois ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.9037"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>19. 19</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165982468">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Chantal Brière</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16341, f. 176-177</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1840-02-19">19 février 1840</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">19 février, mercredi après-midi, 1 h. ¼</dateline></opener>
            <p>Bonjour mon bon petit bien-aimé, bonjour mon royal petit homme. Comme ta belle et noble nature <unclear>ressort</unclear> parmi tous ces vieux cacochymes<note type="manuscriptologique">« cacochimes ».</note> si laids au dehors, si pourris au dedans ; toi qui es le plus beau parmi les beaux, le plus noble et le plus loyal parmi les plus nobles et les plus loyaux. Tu fais une<note type="manuscriptologique"> « un ».</note> tache lumineuse au milieu de  cette boue, je ne m’étonne pas de leur horreur pour toi, les crapauds et les hiboux<note type="manuscriptologique"> « hibous ».</note> n’aiment pas le soleil et ils ont leur raison. Mon Dieu que c’est beau ce que tu m’as lu cette nuit. Tous les mots, toutes les admirations sont au-dessous de ce que je sens. Tu t’es surpassé dans cette peinture de ton enfance<note type="footnote">Il s’agit des poèmes du recueil <emph>Les Rayons et les Ombres</emph>.</note>. Oh ! oui mon adoré ! Les voix mystérieuses ont bien prophétisé et toi tu as tenu plus qu’elles n’avaient promis. Mon Dieu que c’est donc beau. J’ai pleuré hier après que tu as été parti, pleuré d’amour, pleuré de tristesse, pleuré d’admiration et d’adoration. Je venais d’entendre des vers dignes du ciel et tu t’en allais pour ne pas revenir de la nuit ; car je sais bien que tous ces jours-ci il faut que tu sois à la disposition de tes votants<note type="footnote">Hugo est candidat à l’Académie française.</note>. Aussi quand je t’ai vu partir je n’ai pas pu retenir ma bonde et j’ai pleuré tout mon soûl<note type="manuscriptologique"> « sou ».</note> jusqu’à ce que je m’endorme. Maintenant je ne pleure pas parce que j’espère qu’entre deux visites ou deux académiciens tu viendras m’embrasser et qu’il ne faut pas que j’ai les yeux rouges parce que c’est vilain et que cela t’inquièterait. Mais je te désire. <lb/>
            </p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16341, f. 176-177
Transcription de Chantal Brière
            -->
            <!--a) « cacochimes ».
b) « un ».
c) « hibous ».
d) « sou ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="id165982783">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Chantal Brière</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16341, f. 178-179</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1840-02-19">19 février 1840</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">19 février <supplied>1840</supplied>, mercredi, 5 h.</dateline></opener>
            <p>Je ne t’ai pas encore vu d’aujourd’hui, mon Toto, je sais que ce n’est pas ta faute et que tu ne t’appartiens pas tous ces jours-ci, y compris demain<note type="footnote">Jour de l’élection à l’Académie française où Hugo est candidat.</note>, et je tâche de me faire une patience avec des raisons comme celles-là. Mais après, comme dédommagement, il faudra que tu me donnes bien du bonheur car toutes mes provisions seront épuisées et je tirerai la langue longue comme le bras ni plus ni moins. <lb/> Je suis sans nouvelle, il est vrai qu’il ne peut y avoir rien de bien intéressant<note type="manuscriptologique">« intérressant ».</note>, la grande affaire n’ayant lieu que demain ; d’ici là les <persName ref="#jd.notice.483">Dupaty</persName>, les <persName ref="#jd.notice.4725">Étienne</persName>
               <note type="manuscriptologique"> « Étiennes ».</note> et les <persName ref="#jd.notice.5404">Roger</persName> auront encore fait quelque nouvelle turpitude dans l’intention grotesque de te barrer le passage et ce qu’il y aura de bien ridicule c’est qu’ils y réussiront. Pour moi j’en aurais presque de la joie si je n’écoutais que mon antipathie<note type="manuscriptologique"> « anthipathie ».</note> pour cette affreuse boutique mais je connais tes raisons et les motifs qui te font désirer d’en être, et je rosserais de bon cœur tous ces vieux goutteux pour leur apprendre à se frotter à toi. Je suis d’abord très en colère contre eux car ils sont cause du temps que tu pers et du ridicule que j’acquiers en fourrant mon nez, bon gré mal gré, dans des affaires que je ne comprends pas et qui ne me regardent<note type="manuscriptologique"> « regarde ».</note> pas. Que le Diable les emporte, les vieux <term ref="#jd.glossaire.1250">Blaireux</term>. J’aimerais bien mieux entasser <term ref="#jd.glossaire.2504">culotte</term> sur culotte, et rire sur rire avec vous que de m’occuper de choses aussi ennuyeuses<hi rend="superscript">e</hi> que ta candidature à l’Académie. C’est demain qu’elle va s’en<note type="manuscriptologique"> « sans ».</note> donner, cette vieille foireuse, sur ses bas, sur ses souliers et sur ses jarretières avec son <persName ref="#jd.notice.8892">Flourens</persName> et son <persName ref="#jd.notice.1170">Molé</persName>, moi je reste pour t’aimer, t’admirer et t’adorer. <lb/>
            </p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16341, f. 178-179
Transcription de Chantal Brière
               Massin
            -->
            <!--a) « intérressant ».
b) « Étiennes ».
c) « anthipathie ».
d) « regarde ».
e) « ennuieuses ».
f) « sans ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11081"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>11. 11</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165993558">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Jeanne Stranart</persName></respStmt><respStmt><resp>Contrôle</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16324, f. 246-247</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1835-09-11">11 septembre 1835</date>
               <placeName>Aux Metz</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Aux Metz, vendredi matin <supplied>11 septembre 1835</supplied>, 8 h. ½</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon adoré, hélas, hélas, le temps ne s’annonce pas plus beau aujourd’hui qu’hier. J’espère pourtant que tu trouveras un moyen quelconque d’arriver jusqu’à moi, pauvre abandonnée. À défaut de jalousie, j’espère que la pitié te remémorera ceci : <hi rend="underline">Qu’importe ce que peut un nuage des airs, Nous jeter en passant de tempête et d’éclairs</hi> ?<note type="footnote">Juliette emprunte cette réplique à Hernani répondant à doña Sol, dans <emph>Hernani</emph> (1830), drame de Victor Hugo en cinq actes, acte I, scène 2 : « Moi ! je brûle près de toi ! / Ah ! quand l’amour jaloux bouillonne dans nos têtes, / Quand notre cœur se gonfle et s’emplit de tempêtes, / Qu’importe ce que peut un nuage des airs / Nous jeter en passant de tempête et d’éclairs ! ».</note> et que je te verrai aujourd’hui ne fût-ce que le moment de te voir. Mais j’ai besoin de te voir, je veux te voir. <lb/>
J’ai été réveillée cette nuit par <hi rend="underline">des huissiers</hi>. L’étonnement m’a réveillée et comme ma veilleuse était éteinte et que j’avais cru entendre des pas dans le jardin, j’ai rallumé<note type="manuscriptologique">« rallumée ».</note> ma bougie et j’ai vu<note type="manuscriptologique">« vue ».</note> qu’il était 4 h. ¾, qu’il faisait <hi rend="underline">mauvais temps</hi> et que par conséquent, j’avais peu de chance de vous voir, ce qui m’a rempli<note type="manuscriptologique">« remplie ».</note> l’âme de tristesse. Enfin je me suis rendormie et j’ai fait un rêve charmant, mais ce n’était qu’un rêve. Vous veniez me chercher pour faire <hi rend="underline">notre voyage</hi> en me disant qu’on resterait aux Roches. Pendant ce temps-là, j’étais bien contente et bien heureuse. Lorsqu’en me réveillant j’ai revu<note type="manuscriptologique">« revue ».</note> l’affreux temps qu’il faisait, cela m’a un peu désenchantée et me voilà de nouveau triste et inquiète, ne sachant pas si vous viendrez. Si vous m’aimiez autant que je vous aime, vous viendrez malgré le déluge lui-même. Mais, mais, mais, moi, c’est différent. J’ai plusieurs fois affronté la mort l’année dernière pour vous voir. Nous verrons ce que vous ferez en cette occasion. <lb/>
Je vous aime, je vous désire, je vous aime, je vous désire, je vous aime, je vous désire.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer><postscript><p>Je vais me mettre au coin du feu car j’ai froid jusque dans les os. Je vais penser à vous bien fort.</p></postscript>
            
            <!--BnF, Mss, NAF 16324, f. 246-247
Transcription de Jeanne Stranart assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « rallumée ».
b) « vue ».
c) « remplie ».
d) « revue ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11689"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>26. 26</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165996473">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>Médiathèque de Fougères, Ms 112</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1844-05-26">26 mai 1844</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">26 mai <supplied>1844</supplied>, dimanche soir, 10 h. ½</dateline></opener>
            <p>Mon Toto, adoré, je t’aime, je te désire, je t’attends, je t’adore. J’étais bien pressée tantôt à cause du divers moutarde que j’attendais et en effet la pauvre M<hi rend="superscript">me</hi> <persName ref="#jd.notice.647">Tissard</persName> est arrivée que je n’avais pas encore fini mes peigneries. J’ai donc eu tous les pauvres enfants, le petit <persName ref="#jd.notice.865">Pierceau</persName> et les petits <persName ref="#jd.notice.565">Lanvin</persName>. Tout s’est bien passé à l’exception du petit bonhomme qui est tombé sur son nez. Il y a eu du <hi rend="underline">sang de répandu</hi>, des pleurs de versés, et des cris vociférés et hurlés sur tous les tons mais du reste <hi rend="underline">tout s’est bien passé</hi>. Voilà, mon cher petit bien-aimé, les fous rires qu’il y a eu dans mon établissement ce soir. Et dans le vôtre, mon amour, comment s’est comportée M<hi rend="superscript">lle</hi> <persName ref="#jd.notice.467">Cocotte</persName> ? A-t-elle crié quand elle vous a mordu ? J’espère que non. Et qu’elle vous aura tous dévorés en SILENCE. Je suis impatiente de savoir ses faits et geste. Dépêchez-vous de venir et surtout hâtez-vous de venir m’apporter votre cher petit museau à baiser. J’en meurs d’envie. Il y a bien longtemps que cela ne m’est arrivé.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--Médiathèque de Fougères, Ms 112
Transcription de Florence Naugrette-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11762"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>24. 24</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><TEI xml:id="id165999514">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         <respStmt><resp>Transcription</resp><persName>Bénédicte Duthion</persName></respStmt><respStmt><resp>Contrôle</resp><persName>Florence Naugrette</persName></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 496-497</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-24">24 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 24 décembre 1851, vendredi soir, 10 h. ½</dateline></opener>
            <p>
Je ne perds pas de vue ton déménagement de demain à cause du <unclear>ravissant</unclear> bonbon que j’en attends mais aussi pour te délivrer de cette <unclear>obsession</unclear> à ton hôtel et pour commencer enfin ton installation dans ta grande salle<note type="footnote">En définitive Victor Hugo ne quitte l’hôtel de la Porte-Verte que le 5 janvier 1852. Il s’installe dans un logement situé sur la Grand’Place au n<hi rend="superscript">o</hi> 16. Juliette demeure seule chez les Luthereau.</note>. En remontant tout à l’heure, M. <persName ref="#jd.notice.587">Luthereau</persName> était seul à son bureau et sa porte ouverte. J’y suis entrée pour lui souhaiter le bonsoir et surtout pour le pressentir sur la possibilité d’avoir le matelas et de l’avoir demain matin à 10 h. précises. Il m’a dit que je pouvais être tranquille et qu’il y en aurait un quelconque à cette heure là chez toi. Du reste, j’y veillerai et je te promets qu’à défaut de malle tu m’auras moi pour opérer le transport de ton linge. Aussi, sois bien tranquille, mon cher petit homme, et dors sur tes deux oreilles, la Juju veille sur toi. J’ai bien regretté que tu n’aies pas pu étancher ta soif avant de partir. D’abord, je t’aurais vu quelques minutes de plus et tu ne serais pas parti avec ce besoin non satisfait. Enfin, demain, nous tâcherons d’être mieux avisés et de nous ménager quelque peu, de faire un coin dans le cas de visites inopportunes et prolongées comme celles de ce soir. Mais ce qui vaudrait encore mieux que cette précaution et l’hospitalité pourtant si cordiale et si entière de ces braves gens, ce serait un bon petit chez nous bien secret et bien discret où tu pourrais vivre à ton aise, où je pourrais t’aimer sans restriction et te soigner sans contrainte. Malheureusement cela n’est pas possible et je n’en peux pas prendre mon parti sans regrets.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 496-497
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus></teiCorpus>