<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Lettres de Juliette Drouet à Victor Hugo</title><respStmt><resp>Éditées par</resp><name>Florence Naugrette</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Seconde édition électronique</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><teiCorpus xml:id="jd.entry.866"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>02. 2</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><listBibl><bibl>Souchon</bibl><bibl>Blewer</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Correspondance de Victor Hugo avec des tiers</term><term type="subject">Discours de Hugo</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Louis-Napoléon Bonaparte, Napoléon~III</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">Temps qu'il fait</term><term type="subject">Travail de Victor Hugo</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Mensonges</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.866.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 95-96</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-02">2 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Mercredi matin, 8 h., 2 juillet 1851</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon pauvre doux bien-aimé, bonjour, avec tout mon cœur et toute mon âme, bonjour. <lb/>
Je suis consternée en voyant le temps qu’il fait ce matin et en songeant à la mauvaise influence qu’il peut exercer sur ta chère santé. <lb/>
Je me reproche la confidence que je t’ai faite hier dans la crainte que ce nouveau souci ajouté à toutes les choses tristes qui viennent de se passer<note type="footnote">Le 27 juin 1851, <persName ref="#jd.notice.862">Léonie Biard</persName> expédie à Juliette Drouet un paquet de lettres d’amour écrites de la main de Victor Hugo. Juliette Drouet le reçoit le lendemain. Elle découvre alors la liaison que Hugo entretient avec cette jeune femme depuis sept ans.</note>, à la nécessité de parler dans huit jours<note type="footnote">Le 17 juillet, Victor Hugo prononce à l’Assemblée son discours en réaction au projet de Louis-Napoléon Bonaparte de faire réviser la Constitution.</note> et à la fatigue du travail le plus opiniâtre et le plus assidu, ne contribue à augmenter ton mal, moi qui voudrais donner ma vie pour te guérir. Mais cette révélation que je pouvais, auparavant toutes ces douloureuses choses, différer, plus ou moins longtemps afin de prolonger le plus possible le bonheur amer de vivre auprès de ton indifférence, je ne le pouvais plus dès que je pouvais craindre que cette confidence modifiât tes sentiments pour moi. J’ai cru de mon devoir de te montrer tout de suite le seul tort grave que j’eusse envers toi. Je n’ai pas voulu devoir à une surprise, à une sorte de prestige d’irréprochabilité mon bonheur à venir. Maintenant, mon bien-aimé, tu sais tout, <hi rend="underline">bien tout</hi>. Tu as encore la pleine liberté de ton choix. Ne prends pas les mouvements de sublime générosité de ton cœur pour de l’amour. Ne te prépare pas de poignants et éternels regrets en voulant assurer mon bonheur car ce serait rendre au contraire mon désespoir plus violent et plus horrible encore. Je suis préparée à tout, mon pauvre bien-aimé, excepté, je te l’ai déjà dit, à te voir souffrir. Si c’est vraiment moi que tu préfères je n’aurai pas assez de toutes mes forces, de tout mon cœur et de toute mon âme pour en supporter la joie. Si tu t’es trompé, si tu as pris la pitié pour les tendres illusions de l’amour, je me résignerai. Tout est prêt en moi pour cela depuis samedi<note type="footnote">Juliette Drouet a reçu le courrier de Léonie Biard le samedi 28 juin.</note>. Je ne me plaindrai pas, tu verras. Je te bénirai au contraire comme l’être le plus doux, le plus grand, le plus généreux et le plus sublime qui ait jamais existé. À ton tour, mon bien-aimé, de n’avoir pas peur de me montrer le véritable état de ton cœur. Dépose ton bilan comme j’ai déposé le mien, balançons nos comptes une fois pour toutes et tâchons de trouver au total le bonheur, ou au moins ce qui en tient lieu pour les pauvres âmes déshéritées : la résignation que tu sois heureux, toi, c’est mon suprême vœu.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 95-96
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
               Souchon
               
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.866.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 97-98</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-02">2 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">2 juillet 1851, mercredi matin, 11 h.</dateline></opener>
            <p>Comment te trouves-tu, mon pauvre bien-aimé ? Tu touches à la fin de tes épreuves, mon pauvre grand imprudent, de mon côté du moins ; car, quoi qu’il arrive maintenant, tu n’as plus à attendre de moi que pardon, bonté, reconnaissance et amour. Tu es encore libre, mon bien-aimé. Je n’ai pas voulu me hâter de prendre au mot le bonheur que tu m’offrais aux dépens<note type="manuscriptologique">« au dépend ».</note> du tien peut-être. Le coup qui devait me tuer, loin de m’affaiblir m’a donné des forces surhumaines et je regarde sans vertiges et sans pusillanimité les différentes probabilités qui me sourient ou qui me <gap/> dans ce moment-ci. Pourvu que tu sois heureux c’est tout ce que je veux. J’ai besoin de ton bonheur comme l’oiseau de ses ailes. Je ne peux pas vivre sans ton bonheur. Tout ce qui n’est pas lui m’est odieux. Agis donc sans crainte et sans scrupule et comme si j’étais morte. Si tu savais comme c’est bien vrai que je t’aime, comme mon amour plane au-dessus de toutes les misères et de toutes les douleurs de cette vie, tu ne craindrais pas de me laisser voir le côté humain du tien. Tu n’es plus un homme pour moi, tu es l’âme de mon âme. Je voudrais faire de tous les jours qui me restent à vivre autant d’années de bonheur, de joie, d’enivrement et de gloire pour toi. Dussé-je<note type="manuscriptologique">« Dussai-je ».</note> pour cela repasser par toutes les épreuves et par tous les martyres que j’ai déjà éprouvés. Mon Victor, mon Victor, crois à ce que je te dis comme si le bon Dieu lui-même te le disait. Ne crains pas de me faire souffrir si mes souffrances peuvent te donner le vrai bonheur en ce monde. Mon tour viendra et ce sera pour l’éternité car je ne craindrai pas de rivalité entre les plus belles âmes et le plus grand amour lorsque tu verras les miens dépouillés<note type="manuscriptologique">« les miens dépouiller ».</note> de tout ce qui les cache et les dépare<note type="manuscriptologique">« tout ce qui les cachent et les déparent ».</note> dans ce <hi rend="underline">pauvre corps</hi> si peu digne d’eux.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 97-98
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
               Souchon, Blewer
               
            -->
            <!--a) « au dépend ». 
b) « Dussai-je ». 
c) « les miens dépouiller ». 
d) « tout ce qui les cachent et les déparent ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.867"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>03. 3</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><listBibl><bibl>Guimbaud</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Argent, comptes, dépenses</term><term type="subject">Corps (autre que maladie)</term><term type="subject">Domestiques</term><term type="subject">Portrait physique ou moral de Hugo</term><term type="subject">Sculpture, sculpteurs</term><term type="subject">Sorties (autres que théâtre)</term><term type="subject">Temps qu'il fait</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Dieu, religion, prière</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Voitures, omnibus, tramways</term><term type="subject">Gloire</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.867.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 99-100</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-03">3 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">1851, 3 juillet, jeudi matin, 8 h.</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon ineffable bien-aimé, bonjour. Ne souffre pas ni de l’influence mauvaise du temps, ni de rien. Guéris-toi, aime-moi et laisse-moi t’aimer et puis confions-nous à Dieu qui voit le fond des âmes. Depuis hier ma douleur que je croyais incurable s’est transfigurée en un avenir d’amour et de bonheur. Je ne souffre plus, je t’aime, je ne me défie plus, tu m’aimes. L’enfer est devenu le paradis dont tu es le dieu vivant respecté, vénéré et adoré comme auparavant. J’ai le cœur plein de saintes espérances. Je te souris et je baise tes pieds lavés par mes larmes de pardon et de reconnaissance. Je suis heureuse, bien heureuse, d’un bonheur que rien ne peut exprimer que ces deux mots : <hi rend="underline">tu m’aimes</hi> et <hi rend="underline">je t’aime</hi>. <lb/>
Hier au moment où je passais devant ta porte une petite voiture qu’un domestique venait d’amener entrait dans ta cour. J’ai pensé que c’était pour toi. J’aurais voulu te voir partir pour te jeter mon âme et mes baisers au passage mais je n’ai pas osé, dans la crainte de me faire remarquer par ton entourage. J’ai dû me contenter de baiser du regard le seuil de ta porte et je suis rentrée chez moi. À peine étais-je à la maison que <persName ref="#jd.notice.663">Vilain</persName> y arrivait dans son empressement à m’obliger. Grande a été sa surprise lorsqu’au lieu de lui prendre son argent je lui ai rendu celui que je lui devais. Mais plus grande a été sa joie quand je lui ai dit que je t’avais tout appris et que tu avais été ineffablement bon et généreux. Ce pauvre garçon t’aurait touché si tu avais pu voir l’expression d’admiration et de bonheur que ses paroles et ses yeux exprimaient à la fois. J’étais fière et heureuse de te montrer dans toute la splendeur de ta bonté. Je voudrais faire de mon amour tous les rayons de ta gloire. <lb/>
            </p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 99-100
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
               Guimbaud
               
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.868"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>04. 4</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Enfants de Victor Hugo</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Temps qu'il fait</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Voyages</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Justice, loi, procès</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.868.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 101-102</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-04">4 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">4 juillet 1851, vendredi matin, 7 h. ½</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon cher bien-aimé, bonjour. Comment as-tu passé la nuit ? Est-ce que tu t’es levé ce matin à 5 h. ? Il faisait bien froid et bien humide, surtout pour avoir été déjà mouillé comme tu l’as été hier au soir. Est-ce que cela ne t’a pas fait de mal, mon pauvre doux bien-aimé ? Mon Dieu quel affreux temps. Quelle désolante température pour ta pauvre gorge. J’en suis consternée dans l’âme. S’il était possible que l’affaire de ton Charlo<note type="footnote">En juin 1851, <persName ref="#jd.notice.526">Charles Hugo</persName> est traduit devant la cour d’assises de la Seine pour attentat à la loi, après avoir publié un article remarqué dans lequel il dénonce la peine de mort à travers le récit d’une exécution particulièrement sauvage dans la Nièvre. Victor Hugo défend son fils lors du procès, le 11 juin 1851. Malgré son plaidoyer associant la défense de Charles Hugo et la dénonciation de la peine de mort, l’accusé est condamné à 6 mois de prison et à 500 F. d’amende.</note> puisse être mise à jour d’ici à trois jours, est-ce que tu ne songerais pas sérieusement à changer d’air et à aller chercher le soleil et la santé dans le midi ? Pour moi je suis persuadée, en dehors de mon égoïsme et de tout le bonheur qui me reviendrait de cette excursion, que c’est de tous les remèdes<note type="manuscriptologique">« tout les remèdes ».</note> celui qui peut te guérir le plus vite. Ce qu’il te faut c’est le repos, c’est le vert des arbres, le bleu du ciel et un bon soleil bien rissolant sur ton cher petit dos pendant un grand mois au moins. Hélas ! en te parlant ainsi je prévois et je sens comme un remords l’objection que tu as à me faire et je me reproche d’avoir cédé à un mouvement de douloureuse susceptibilité. Je pouvais, par les moyens que tu sais, prolonger encore pendant un certain temps la déplorable confidence que je t’ai faite il y a deux jours. Si elle devait avoir pour résultat de t’empêcher de faire ce voyage que je crois nécessaire pour hâter et compléter<note type="manuscriptologique">« completter ».</note> ta guérison, je ne me le pardonnerais pas, quelque inconvénient  qu’ait pu avoir pour plus tard ma dissimulation forcée. Tâche, mon pauvre bien-aimé, de ne pas me donner ce remords de tous les instants d’être la cause de tes souffrances prolongées. Tu sais que tout ce que j’ai t’appartient et s’il n’y a pas moyen que je t’accompagne, ô mon Dieu, eh bien j’en fais le sacrifice à ta santé. Je me résignerai comme je pourrai. Pour que tu ne souffres plus tout m’est possible. Ce qui vient de se passer m’a donné la mesure de mes forces que je ne connaissais pas auparavant. Ne t’inquiète pas de ce que je deviendrai. Pourvu que tu guérisses<note type="manuscriptologique">« pourvu que tu guérisse ».</note> et que tu m’aimes je supporterai tout. Mon Victor bien aimé pense à toi, guéris-toi, mon bonheur viendra à la suite.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 101-102
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « tout les remèdes ». 
b) « completter ». 
c) « pourvu que tu guérisse ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.869"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>07. 7</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><listBibl><bibl>Guimbaud</bibl><bibl>Souchon</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Animaux</term><term type="subject">Dispute</term><term type="subject">Domicile, déménagement, travaux d'intérieur</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Jalousie, soupçon</term><term type="subject">Nourriture, repas</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">Sommeil</term><term type="subject">Temps qu'il fait</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Fleurs</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Mensonges</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.869.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>Leeds</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-07">7 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">1851, 7 juillet, lundi matin, 7 h.</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon doux bien-aimé, bonjour. Je t’aime et toi ? Comment as-tu passé la nuit, mon bon petit homme ? Cette fameuse soupe aux<note type="manuscriptologique">« au ».</note> choux ne t’a pas fait mal je l’espère ? Quant à moi, la joie m’avait redonné un appétit que j’avais oublié depuis 10 jours, aussi me suis-je ressentie toute la nuit d’avoir cédé à cette fausse faim. Mais je ne m’en plains pas et je suis prête à recommencer tout de suite pourvu que ta chère petite goinfrerie<note type="manuscriptologique">« goinffrerie ».</note> tienne tête à la mienne. <lb/>
Mais quelle ravissante surprise, mon bien-aimé, et combien j’étais loin de m’y attendre. Merci, mon Victor, merci, mon divin bien-aimé, merci. Je suis bien heureuse. Tâche de l’être un peu de ton côté pour servir de contrepoids à mon bonheur qui m’emporte jusqu’au septième ciel. <lb/>
Il fait un temps à souhait ce matin pour ta chère santé. Un peu de ménagement et de repos et cette vilaine et beaucoup trop longue indisposition disparaîtra pour ne plus revenir jamais. Aie<note type="manuscriptologique">« Aies ».</note> le courage de t’éloigner de cette dévorante politique pendant un certain temps, mon cher petit homme, et tu te guériras entièrement. Il m’est impossible de songer à autre chose qu’à ta pauvre chère santé, mon ineffable bien-aimé, c’est une préoccupation<note type="manuscriptologique">« préocupation ».</note> qui absorbe toutes les autres comme t’aimer est<hi rend="superscript">e</hi> l’occupation de toute ma vie. Le reste est plus ou moins accessoire et ne compte le plus souvent dans mon existence que comme ennui et importunité. Je t’aime, je t’aime, je t’aime, voilà la cause, l’effet et le but de ma vie.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--Leeds
BC MS 19c Drouet/1851/47
Transcription de Gwenaëlle Sifferlen assistée de Florence Naugrette-->
            <!-- a) « au ».
b) « goinffrerie ».
c) « Aies ».
d) « préocupation ».
e) « es ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.869.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>Leeds</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-07">7 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">7 juillet <supplied>1851</supplied>, lundi matin, 11 h.</dateline></opener>
            <p>Quelle belle journée, mon Victor, et comme il ferait bon vivre ensemble dans quelque coin bien vert, bien tranquille et bien loin de tout regard, quel ravissement et quelle extase d’épanouir mon âme sous le rayon de tes yeux, d’écouter ta voix et de respirer ton souffle. D’y penser tout mon être frissonne de désir et d’amour, je voudrais être déjà morte pour qu’aucun obstacle matériel n’existe plus entre nous. Je voudrais être l’atmosphère qui t’enveloppe, l’air que tu respires, l’arbre qui se penche quand tu passes, l’herbe que tu foules quand tu marches<note type="manuscriptologique">« marche ».</note>, l’oiseau qui chante au rebord de ta fenêtre, la fleur qui te plaît, le papillon qui distrait ton regard, le nuage qui te fait rêver. Je voudrais être tout l’horizon de ta vie comme tu es le monde tout entier pour la mienne. Je voudrais………….<note type="manuscriptologique">Les points de suspension courent jusqu’au bout de la ligne.<lb/>
               </note> Mais à quoi bon énumérer tous ces désirs et tous ces souhaits qui se multiplient à l’infini comme mon amour ? Mieux vaut s’en tenir au bonheur de savoir que tu vas être bientôt guéri. Cette espérance me tient lieu de toutes les joies chimériques que je rêve, savoir que tu ne souffres plus sera pour moi la suprême félicité. Dépêche-toi de me la donner, mon cher bien-aimé, et puis sois béni car tu es bon, tu es beau, tu es sublime et divin. Je voudrais écrire ces mots en lettres de flamme pour les faire rayonner aux yeux de tout le monde comme ils<note type="manuscriptologique">« il ».</note> rayonnent dans mon âme. Mon dieu, je sens que j’exprime bien mal le sentiment que je sens si bien mais qu’importe que la forme soit indigne du fond. L’arbre tout difforme mais vivant et plein de sève ne vaut-il pas autant que la plus belle planche sculptée ?</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--Leeds
BC MS 19c Drouet/1851/48
Transcription de Gwenaëlle Sifferlen assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « marche ».
b) Les points de suspension courent jusqu’au bout de la ligne.
c) « il ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.869.03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 103-104</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-07">7 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">7 juillet 1851, lundi soir, 10 h.</dateline></opener>
            <p>Ce que j’avais prévu arrive, mon pauvre bien-aimé, et beaucoup plus tôt et beaucoup plus douloureux que je ne le craignais tout d’abord. Cette nouvelle crise annonce-t-elle ma prochaine guérison, je n’ose pas l’espérer car je sens que mon mal est incurable. Je te le dis dans toute la sincérité de mon désespoir. Je ne peux ni ne veux te tromper mon pauvre bien-aimé, et mon inquiétude, loin de diminuer, ne fait qu’augmenter de minute en minute. Je souffre tous les supplices de la jalousie la plus humiliante et la plus poignante qui soit. Je sais que tu as <hi rend="underline">adoré</hi> pendant sept ans une femme que tu trouves belle, jeune, spirituelle accomplie. Je sais que sans la brusque révélation de cette femme elle serait encore ta maîtresse préférée. Je sais que tu l’as introduite dans ta famille, qu’elle vit dans ton monde, que tu peux la rencontrer à chaque instant, que tu lui as promis de continuer des relations intimes, au moins extérieurement. Je sais tout cela et tu veux que je vive en sécurité ? Mais il faudrait que je fusse la plus sotte ou la plus insensée des créatures pour cela. Hélas ! Je n’en suis que la plus clairvoyante et la plus malheureuse.</p>
            <p rend="right">Minuit</p>
            <p>
Cher bien-aimé, grâce à toi, grâce à ta tendre persévérance et à ton inépuisable et ineffable bonté me revoici de nouveau, et j’espère cette fois pour toujours, la Juju raisonnable, confiante et heureuse du bon vieux temps. Mais, pour que je pousse mon cri de guerre d’autrefois, il faut que tu ne souffres plus, mon pauvre petit homme, que tu sois fort comme trois Turcs et que tu m’aimes comme cent Suisses. À cette condition quel bonheur ! quel bonheur ! quel bonheur !!!!!! Mais en attendant ce fortuné jour tâche de bien dormir cette nuit, de n’être pas plus souffrant demain et pardonne-moi de t’aimer trop.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 103-104
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette 
               Guimbaud, Souchon
               
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.870"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>08. 8</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Discours de Hugo</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Jalousie, soupçon</term><term type="subject">Œuvre de Victor Hugo</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">Rêves</term><term type="subject">Sommeil</term><term type="subject">Travail de Victor Hugo</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.870.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 105-106</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-08">8 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">8 juillet 1851, mardi matin, 7 h.</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon bon petit homme, mon cher petit homme, mon VRAI petit homme, bonjour. Comment vas-tu ce matin, mon pauvre doux aimé ? La pensée que tu peux souffrir davantage ce matin à cause de ma triste folie d’hier me tourmente et me rend malheureuse au dernier point. Tant que je ne t’aurai pas vu, tant que je ne serai pas sûre que mes inquiétudes ne sont pas fondées, tant que je ne t’aurai pas demandé pardon avec tous mes regrets, tout mon cœur et toute mon âme, je ne pourrai pas te sourire de mon vrai sourire de bonheur et de joie. <lb/>
Je voudrais être déjà à tantôt pour être bien sûre de n’avoir rien de grave à me reprocher envers ta pauvre chère santé, mon trop bien aimé. D’ici là, tâche de ne rien faire toi-même qui puisse ajouter au mal involontaire que je t’ai fait hier. Si tu fais cela, mon bon petit homme, si tu ne souffres pas, si tu me pardonnes et si tu m’aimes, oh ! alors je n’ai plus d’inquiétude, plus de remords, plus d’amertume et de défiance. Je suis heureuse. Quel bonheur ! quel bonheur ! quel bonheur ! Le bon Dieu nous montre l’exemple à tous les deux en faisant le soleil si beau et si doux pour te guérir plus vite. Profites-en mon bien-aimé et je te promets de mon côté de me guérir de ma triste maladie <hi rend="underline">secrète</hi>. Quel que soit le bonheur de lire un de tes admirables discours, mon sublime petit homme, quelles que soient l’attente et l’impatience de tout le monde après tes divines paroles, je t’avoue que je ne souhaite pas que tu parles cette fois si cela peut te faire le moindre mal. Il n’y a pas de dévouement qui puisse exiger que tu sacrifies<note type="manuscriptologique">« que tu sacrifie ».</note> ta santé et de triomphe qui puisse la payer. C’est mon opinion. Elle n’est pas d’une spartiate mais d’une femme qui t’aime plus que tout au monde.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 105-106
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « que tu sacrifie ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.870.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>MVHP, Mss, a 9141</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-08">8 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">8 juillet <supplied>1851</supplied>, mardi soir, 11 h.</dateline></opener>
            <p>Merci, mon doux bien-aimé, merci d’être venu ce soir. Merci avec ma joie de t’avoir vu, avec ma reconnaissance pour la peine que tu as prise, avec tout mon amour, avec tout mon cœur et toute mon âme, merci. Maintenant que tu es bien sûr que je suis tranquille, que je ne me tourmente plus, que j’ai toute la confiance dans les paroles si tendres, si sérieuses et si saintes que tu m’as dites, je ne veux pas que tu t’imposes la fatigue de venir me voir à l’heure de ton repas et dans le moment le plus occupé de ta vie. Autant je serai heureuse de tous les instants de loisir que tu pourras me donner, autant je serais malheureuse de savoir que je te suis un fardeau et un ennui ajouté à tous ceux sous lesquels tu plies. Je veux que tu te ménages, mon pauvre doux adoré, je veux que tu sois éternellement jeune, beau et charmant, dussé-je, pour cela te faire un talisman de ma patience, de mon courage et de ma résignation. Je consens à être la pauvre vieille fidèle Bauldour pourvu que tu sois toujours le jeune et beau Pécopin. Ma jeunesse à moi, c’est ton sourire, ma beauté ton amour, ton bonheur ma joie. Sois heureux, mon petit homme, tu ne le seras jamais autant que je t’aime. Aies confiance en moi en tout puisque je n’ai pas d’autre souci, d’autre ambition que ton bonheur sous quelque forme qu’il soit. J’ai tous les courages et tous les dévouements pour toi car j’ai tous les amours. Aussi je t’en supplie, au nom de tout ce que tu as de plus cher, de plus vénéré et de plus sacré, ne me trompe pas pour rien et sur rien, si tu ne veux pas que je meure désespérée.<lb/>
Bonsoir, bien-aimé, dors bien. Je t’envoie toutes mes plus douces pensées pour te bercer et te sourire en rêve.</p>
            <!--MVHP, Mss, a 9141
Transcription de Florence Naugrette-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.871"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>10. 10</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><listBibl><bibl>Guimbaud</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Discours de Hugo</term><term type="subject">Enfants de Victor Hugo</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Louis-Napoléon Bonaparte, Napoléon~III</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">Presse</term><term type="subject">Temps qu'il fait</term><term type="subject">Voyages</term><term type="subject">Dieu, religion, prière</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Visites (chez JD)</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.871.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 107-108</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-10">10 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">10 juillet 1851, jeudi matin, 7 h. ½</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon petit homme, bonjour, ma vie, ma joie, mon âme, bonjour. J’espère que tu auras eu le temps de rentrer chez toi avant la trombe d’eau qui a éclaté dès que tu as eu tourné le coin de ma rue ? J’espère encore que tu n’en seras pas plus souffrant ce matin. Il serait trop amer et trop triste de penser que tu as été si mal récompensé de la bonne action que tu as faite<note type="manuscriptologique">« la bonne action que tu as faites ».</note> en venant voir la pauvre femme qui t’aime de toute son âme et qui ne vit qu’en toi, par toi et pour toi. Je vois avec chagrin que toute cette lune sera pluvieuse. On dirait que le bon Dieu fait cause commune avec la réaction, lui aussi, ce qui n’est pas très généreux pour un vrai Dieu inamovible. Il faudra, mon pauvre bien-aimé, dès que cette discussion de révision sera terminée, aviser sérieusement à prendre du vrai repos. Pour cela il faut absolument t’éloigner de Paris parce que sans cela tout ce que tu feras pour t’isoler des affaires ne servira à rien. Il n’y a que l’éloignement qui puisse te rendre ce service. En attendant je vois avec inquiétude approcher le moment où tu parleras<note type="footnote">Nouvelle allusion au discours que Victor Hugo doit prononcer le 17 juillet, « Révision de la Constitution ».</note>. Je voudrais que ce fût déjà fini pour être sûre que le mal est moins grand que je ne le redoutais, pour avoir un beau discours de plus à admirer, pour te soigner et pour te guérir en <gap/>.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 107-108
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
               Guimbaud
               
            -->
            <!--a) « la bonne action que tu as faites ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.871.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 109-110</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-10">10 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">10 juillet 1851, jeudi soir, 9 h. ¼</dateline></opener>
            <p>Sois prudent, mon bien-aimé, ne t’expose pas ce soir au froid et à la pluie, ne viens pas. C’est une prière que je te fais dans l’intérêt de ta chère santé qui est aussi celui de mon bonheur. Il m’est impossible d’être heureuse quand je te sais souffrant ; c’est pourquoi je te supplie de te soigner sans aucune préoccupation que celle de te guérir le plus vite possible. Si tu savais ce qu’il y a de tendresse et d’amour dans cette recommandation dans laquelle je te sacrifie le seul plaisir et la seule joie que j’aie en ce monde : te voir, tu m’en aimerais davantage et tu te dépêcherais de te guérir avant toute chose. J’ai vu Julie<note type="footnote">À identifier.</note> ce soir qui est venue savoir de tes nouvelles et des miennes et en même temps lire les articles de <hi rend="underline">Monsieur <persName ref="#jd.notice.419">Charles</persName>
               </hi>. Si jamais tu pouvais <hi rend="underline">m’abonner</hi> à <hi rend="underline">L’Événement</hi> tu lui ferais personnellement un plaisir bien vif parce que je lui en prêterais la collection de temps en temps. En attendant elle ne néglige aucune occasion de lire ce petit journal au risque de manquer de respect au <hi rend="underline">Moniteur du soir</hi>
               <note type="footnote">Journal créé par <persName ref="#jd.notice.540"> Anténor Joly</persName>, qui fut le premier directeur du Théâtre de la Renaissance.</note> et à tous ses <hi rend="underline">Petits</hi>. Couchez-vous de bonne heure, mon cher petit homme, il pleut, il fait froid, vous êtes fatigué, dormez. Moi, pendant ce temps-là, je vous aime, je pense à tous les moyens qui peuvent vous guérir plus vite. Je vous baise et je vous souris de l’âme. Bonsoir. Dors bien. Mon Victor, je t’aime, je t’aime, je t’aime.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 109-110
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.872"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>11. 11</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Amis</term><term type="subject">Discours de Hugo</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">Rituel de la lettre</term><term type="subject">Sorties au théâtre</term><term type="subject">Travail de Victor Hugo</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.872.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 111-112</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-11">11 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">11 juillet <supplied>1851</supplied>, vendredi matin, 7 h.</dateline></opener>
            <p>Bonjour, toi que j’aime, bonjour, mon petit homme, bonjour, mon bonheur, bonjour, ma vie, ma joie, mon âme, bonjour. Comment vas-tu ce matin ? À quelle heure t’es-tu couché hier, mon bon petit homme ? Il ne suffit pas de rester chez toi pour éviter l’influence de l’humidité, il faut encore, pour te guérir, que tu ne veilles pas trop tard et que tu ne te fatigues pas, deux choses bien difficiles pour un homme aussi pris et aussi occupé que toi. N’oublie<note type="manuscriptologique">« N’oublies ».</note> pas dans tous ces tracas de la politique qu’il faut que tu sois guéri avant la fin de l’été. Quant à moi il m’est impossible de penser à autre chose qu’à ta pauvre gorge et à tout ce qui peut lui nuire ou la guérir. C’est pourquoi tous mes gribouillis sont pleins de toute cette sollicitude rabâcheuse. Je n’ai pas accepté tes billets pour aujourd’hui parce que la curiosité de ma jeune péronnelle<note type="footnote">Il s’agit probablement d’Émilie Sarrazin de <persName ref="#jd.notice.608">Montferrier</persName> avec qui Juliette Drouet va régulièrement au théâtre ou à l’opéra durant l’année 1851.</note> n’aurait pas trouvé à se satisfaire à cette <hi rend="underline">hauteur</hi>. Quant à moi, si je pouvais y aller seule et tous les jours et avec la certitude de te voir tout le temps, je n’y manquerais pas, quels que soient la place et l’entourage<note type="manuscriptologique">« quelque soit la place et l’entourage ».</note> mais ce qui serait pour moi une joie et un bonheur devient pour un indifférent de la fatigue et de l’ennui sans compensation. La première fois que tu auras deux places de tribune <hi rend="underline">basse</hi> dont tu pourras disposer tu me les donneras et j’en profiterai pour te voir de plus près. Il sera bien malheureux si tu parles dans cette discussion de la révision que je ne puisse pas t’entendre, non seulement pour admirer plus tôt les belles et sublimes choses que tu diras, mais pour te prêter toutes les forces de mon cœur et de mon âme pendant cette effroyable lutte dans laquelle cette infâme <hi rend="underline">droite</hi> emploiera toutes les plus déloyales manœuvres pour couvrir ta voix et pour épuiser tes forces. Quels que soit la fatigue et le mal<note type="manuscriptologique">« quelque soit la fatigue et le mal ».</note> que tu éprouveras ils seront centuplés par mon imagination et par mon amour qui ne peut pas supporter pour toi la pensée d’une contradiction ou d’une souffrance. C’est pourquoi je regrette tant de ne pas pouvoir assister à la séance ou tu combattras dans de si mauvaises conditions et contre de stupides et déloyaux adversaires.</p>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 111-112
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « N’oublies ». 
b) « quelque soit la place et l’entourage ». 
c) « quelque soit la fatigue et le mal ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.873"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>12. 12</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Discours de Hugo</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Jalousie, soupçon</term><term type="subject">Mort</term><term type="subject">Patrie</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">Portrait physique ou moral d'un tiers</term><term type="subject">République</term><term type="subject">Temps qu'il fait</term><term type="subject">Dieu, religion, prière</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.873.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>Bibliothèque Romain Gary, Ms. 887 (5) </repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-12">12 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">12 juillet 1851, samedi matin, 7 h. ½</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon bien aimé, bonjour, je t’aime et toi ? Ne me réponds pas maintenant. Attends, pour être plus sûr de ne pas te tromper toi-même, que le tumulte de cette affaire <hi rend="underline">la révision</hi> soit fini<note type="footnote">Victor Hugo participe à la fronde parlementaire contre le projet de révision de la constitution qui autoriserait Louis-Napoléon Bonaparte à postuler pour un second mandat à la présidence de la République. Il prépare le discours qu’il prononcera à la Chambre le 17 juillet 1851 (au cours duquel il lancera sa fameuse invective contre « Napoléon-le-Petit ».</note> pour bien te rendre compte de l’état de ton cœur. Jusque-là, mon Victor, je ne me regarde que comme dépositaire de ta tranquillité<hi rend="superscript">a </hi>et de ton amour, prête à te les rendre à la première sommation que tu me feras. Autant je serai heureuse et fière de ta préférence dans le choix que tu auras à faire une fois rentré en toi-même, autant je serais désespérée et humiliée de te coûter un regret et de m’imposer à toi. C’est pour nous épargner à tous les deux l’embarras d’une méprise involontaire et la confusion d’une confiance irréfléchie que je n’ai pas pris au mot ta généreuse pitié dans le moment où<note type="manuscriptologique">« ou »</note> elle devait nous faire à tous les deux l’illusion de l’amour. <lb/>
Tu as, pour t’assurer du véritable état de ton cœur, plusieurs épreuves successives à passer ; jusqu’à ce qu’elles aient eu lieu, il ne nous est pas permis de nous donner et de nous accepter réciproquement l’un l’autre en toute sincérité et définitivement<hi rend="superscript">1</hi>. Quant à moi, mon bien aimé, dont le cœur est libre de toute<note type="manuscriptologique">« tous »</note> hypothèque et dont la vie ne tient à rien en ce monde dès que tu ne m’aimes plus, ou que tu m’aimes avec une autre, ce qui est encore pire, j’en fais d’avance et avec joie le sacrifice dans l’intérêt de ton bonheur qui a été, qui est <supplied>et</supplied> sera toujours mon premier besoin. Sois heureux n’importe avec qui, n’importe comment, c’est tout ce que je demande au bon Dieu. Pour que tu arrives plus sûrement à ce but je te laisse toute liberté et je désire t’inspirer toute confiance. Je voudrais pour mieux te convaincre de la sainteté et du désintéressement de mon amour être déjà morte pour que tu n’aies plus à te soucier des misérables douleurs que je peux encore ressentir dans ma chair et la moelle<note type="manuscriptologique">« moëlle »</note> de mes os.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer><postscript><p>Bibliothèque Romain Gary, Ms. 887 (5) <lb/> 
Transcription de Marion Lemaire</p><p> a) « tranquilité »<lb/>
b) « ou »<lb/>
c) « tous »<lb/>
d) « moëlle »</p></postscript>
            
            
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.873.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 113-114</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-12">12 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">12 juillet 1851, samedi matin, 11 h.</dateline></opener>
            <p>Toujours cet affreux temps, mon pauvre bien-aimé, toujours le froid et toujours la pluie, c’est désolant. L’horizon du bon Dieu est aussi maussade et aussi nébuleux que celui de la politique et leur température respective à tous les deux est aussi contraire à la santé l’une que l’autre. Comment faire pour les éviter ? C’est ce que je ne sais pas, surtout avec les scrupules que tu te crées sous prétexte de devoir et de dévouement pour les hommes et des choses de ce pays. Je t’avoue que s’il dépendait de moi de te rendre indifférent à tout ce qui se passe je n’y manquerais pas, pour ta santé d’abord qui passe avant tous les patriotismes<note type="manuscriptologique">« tout les patriottismes ».</note> de l’univers, et par dégoût de ces misérables crétins qui font passer leur vaniteux amour-propre et la gloriole du bavardage avant le bien général et la tranquillité publique. C’est honteux. Malheureusement je ne peux rien ni sur toi, ni sur eux, ni sur rien. Je ne peux que me tourmenter beaucoup et m’indigner autant, ce qui me constitue en état d’agacement et de rage permanent qui n’est pas très amusant ni même très drôle. Ce n’est pas une raison pourtant pour t’ennuyer<note type="manuscriptologique">« ennuier ».</note> de mes fastidieuses réflexions. Il serait plus juste et plus adroit de te les cacher et de te montrer un sourire résigné au lieu d’une grimace de colère. Pauvre cher bien-aimé, peut-être cela me serait-il plus facile si je t’aimais moins. Cependant je veux y essayer tout de suite pour te montrer ma bonne volonté. Je te souris, je t’aime, quel bonheur !</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 113-114
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « tout les patriottismes ». 
b) « ennuier ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.874"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>13. 13</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><listBibl><bibl>Blewer</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Discours de Hugo</term><term type="subject">Domicile, déménagement, travaux d'intérieur</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Jalousie, soupçon</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.874.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 115-116</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-13">13 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">13 juillet 1851, dimanche matin, 7 h. ½</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon Victor bien aimé, bonjour et BEAU jour ; bonjour, avec tout ce qui donne la santé, la joie et le bonheur, bonjour. Si tu savais quelle douce joie je me promets, de passer une partie de cette journée seule auprès de toi, tu comprendrais jusqu’à quel point tu es ma vie, mon souffle et mon âme. <lb/>
Pauvre cher bien-aimé, je ne me défie pas de toi, Dieu le sait, mais je crains que tu ne t’abuses toi-même sur le véritable état de ton cœur. Je crains que tu ne prennes l’intérêt et le dévouement que je t’inspire pour un sentiment plus tendre et que tu ne te sacrifies sans le savoir dans ce moment-ci à une sorte de mirage d’amour que je ne peux plus t’inspirer. L’épreuve, ou plutôt <hi rend="underline">les</hi> épreuves qui vont avoir lieu bientôt, t’éclaireront mieux sur tes véritables sentiments que ne le saurait faire cette lumière douteuse de la pitié. Jusqu’à ce qu’elles aient fait le plein jour dans ton cœur il m’est impossible de me livrer en toute sécurité au bonheur de t’avoir retrouvé tout entier. Attendons que des rapprochements et des relations renouées aient passé et repassé<note type="manuscriptologique">« des rapprochements et des relations renouées aient passé et repassé ».</note> sur ta vie comme sur un pont suspendu dont on veut éprouver la solidité et Dieu veuille que le poids n’<gap/> pas mon espérance à moitié chemin. J’attends avec une douloureuse anxiété le résultat de ces épreuves décisives pour tout le monde. Quelles qu’elles soient<note type="manuscriptologique">« Quelqu’elles soient ».</note> je m’y soumets et je les accepte en mettant d’avance tout mon courage, toutes mes forces et toute ma résignation au service du bonheur. <lb/>
Quant à l’autre supposition je n’y hasarde ma pensée qu’en tremblant, comme si elle allait se dérober sous elle comme une planche trop faible pour supporter tant de bonheur. Si c’est moi que tu préfères, si c’est bien moi que tu aimes, mon Victor, je n’aurai pas assez de ce qui me reste à vivre pour en témoigner ma reconnaissance au bon Dieu. Pas assez de joie, de baisers et de bénédiction pour t’en remercier.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 115-116
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
               Blewer
               
            -->
            <!--a) « des rapprochements et des relations renouées aient passé et repassé ». 
b) « Quelqu’elles soient ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.874.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>Leeds</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-13">13 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">13 juillet <supplied>1851</supplied>, dimanche soir, 8 h.</dateline></opener>
            <p>Je ne t’ai pas encore tout dit, mon bien-aimé, car je ne me souviens pas d’avoir commencé à t’aimer et je sens que cela ne finira jamais. <lb/>
Ce n’est peut-être pas une raison suffisante pour excuser l’intempérance de gribouillis à laquelle je me livre mais tu<hi rend="superscript">a </hi>
            </p>
            <p>qui t’a touché, tout ce qui s’est répandu de toi dans mon honnête petite chambre, me console, me parle, me regarde, m’enivre, m’imprègne, me caresse et m’aime comme quelque chose de vivant. Je veux tâcher de garder cette douce illusion jusqu’à ce que tu reviennes<note type="manuscriptologique">« revienne ».</note> auprès de moi, c’est pour cela que je suis si heureuse de ma solitude, que je m’y plais et que je la bénis. <lb/>
Si tu ne peux pas revenir ce soir, mon bien-aimé, tâche de ne pas veiller trop tard ; ménage tes forces pour la lutte qui va s’engager cette semaine ; soigne ta santé qui est ma vie. Pense à moi si tu peux et aime-moi si tu l’oses. Je te baise dès à présent et pendant toute l’éternité.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--Leeds
BC MS 19c Drouet/1851/49
Transcription de Gwenaëlle Sifferlen-->
            <!--a) Il manque une page complète.
b) « revienne ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.875"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>15. 15</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Notice</term><term type="subject">Amis</term><term type="subject">Adèle, femme de Victor Hugo</term><term type="subject">Corps (autre que maladie)</term><term type="subject">Discours de Hugo</term><term type="subject">Génie</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Médecine</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">Portrait physique ou moral de Hugo</term><term type="subject">Presse</term><term type="subject">Sommeil</term><term type="subject">Sorties (autres que théâtre)</term><term type="subject">Temps qu'il fait</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Style (le sien)</term><term type="subject">Visites (chez JD)</term><term type="subject">Visites (chez VH)</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.875.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>Leeds</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-15">15 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">15 juillet 1851, mardi matin, 7 h. ½</dateline></opener>
            <p>
Bonjour, mon toujours plus aimé petit homme, bonjour. As-tu réussi à prendre un peu de repos cette nuit, mon pauvre bien-aimé ? Si on pouvait te faire des forces avec de l’amour et de l’admiration, je t’en donnerais à soulever le monde entier du bout de ton cher petit doigt et ton corps deviendrait immortel comme ton génie. Malheureusement tous mes sentiments sont stériles comme moi-même et ne peuvent te servir à rien. Cette conviction de mon inutilité m’humilie et me rend la vie bien lourde à porter et il ne faut rien moins que ma croyance dans un monde plus accessible au dévouement des cœurs et des âmes pour me résigner à finir mon temps dans celui-ci. <lb/>
Pauvre, pauvre bien-aimé, pourvu que tu sortes sain et sauf de ce combat dans lequel on emploiera toutes les armes les plus déloyales pour t’épuiser avant la fin de la lutte. Je suis si malheureuse et si tourmentée qu’il m’est impossible de te parler d’autre chose. Cependant j’aurais à te remercier de ta bonté qui est plus grande, plus douce et plus indulgente que jamais et que je sens à travers toutes les tristes préoccupations<hi rend="superscript">a </hi>de ma pensée, toutes les douleurs de mon cœur et tous les découragements de mon âme. Merci, mon Victor, je te bénis, je t’admire et je t’aime.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--Leeds
BC MS 19c Drouet/1851/51
Transcription de Gwenaëlle Sifferlen-->
            <!-- a) « préocupations ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.875.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 117-118</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-15">15 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">15 juillet 1851, mardi matin, 11 h.</dateline></opener>
            <p>
J’étais désolée ce matin en voyant le temps plein de menace et de mauvaise humeur. Dans ce moment-ci il me semble qu’il se déride un peu et qu’il te fera bonne mine au moins pour le reste de la journée, ce qui me rend moi-même moins triste et moins maussade. Pauvre petit homme, n’oublie pas les recommandations de <persName ref="#jd.notice.415">Cabarrus</persName>, ne te fatigue pas, mange bien et ménage-toi en toute chose. Je voudrais, pour des années de ma vie, que les trois ou quatre jours qui vont suivre soient déjà dans le passé et savoir que tu n’es pas plus souffrant qu’aujourd’hui. Je ne demande plus à assister à la lutte puisque je vois que c’est impossible mais je donnerais tout au monde pour qu’elle fût terminée. Mon Dieu quel fastidieux rabâchage et comme cela peut t’intéresser tout ce que je te dis là. Pardonne-moi, mon pauvre bien-aimé, de n’avoir pas l’esprit de mon cœur, et ne sois pas honteux de l’indigence de mes pensées. Je t’aime trop pour ne rien réserver en propre. Je t’aime avec une imprévoyante prodigalité qui m’empêche de rien garder et de rien acquérir en dehors de mon amour. Cela n’est ni très prudent ni très raisonnable au point de vue même de mon bonheur qui est de te plaire, de vivre et de mourir pour toi.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 117-118
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.875.03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 119-120</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-15">15 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">1851, 15 juillet, mardi après midi, 3 h. ½</dateline></opener>
            <p>Cette fois c’est bien par égoïsme pour moi-même, mon doux bien-aimé, que je te supplie de ne pas venir ce soir pour peu qu’il y ait la moindre humidité ou le plus petit vent dans l’air. Si tu savais à quel point ta santé est nécessaire à la mienne, à mon bonheur et à ma vie tu comprendrais cette acre sollicitude qui me fait préférer la prudence même exagérée, à la joie ineffable de te voir et d’abreuver mon âme à ton souffle. Tu ne peux pas te méprendre non plus sur le sentiment qui me fait refuser l’occasion que tu m’offres quelquefois d’aller te voir chez toi. Certes, si ta noble et digne femme pouvais voir au fond de mon cœur quelle nature d’amour et de dévouement j’ai pour toi, loin de s’en trouver offensée<note type="manuscriptologique">« loin de s’en trouver offenser ».</note> elle m’en remercierait peut-être et me pardonnerait à coup sûr ce manque de respect apparent pour sa maison et pour sa personne. Mais, comme il n’est donné qu’à Dieu de voir toute chose<note type="manuscriptologique">« toutes choses ».</note> dans son vrai jour, je m’abstiens d’aller chercher cette joie et j’attends que tu puisses<note type="manuscriptologique">« que tu puisse ».</note> me l’apporter volontairement. <lb/>
Je te remercie pourtant et avec tout ce que j’ai de plus reconnaissant et de plus tendre de me l’offrir et de paraître le désirer. Si tu savais combien j’ai besoin de toutes les marques d’affection que tu me témoignes, même celles dont je ne peux pas profiter, tu comprendrais le bien qu’elles me font chaque fois qu’elles m’arrivent. Merci, mon bien-aimé, merci. Tu es aussi grand par la bonté que par le génie, merci. Je ne sais pas encore si j’irai à Sablonville<note type="footnote">Les amis de Juliette Drouet et Victor Hugo, Émilie et Victor Sarrazin <persName ref="#jd.notice.608">de Montferrier</persName>, possèdent une maison à Sablonville.</note> tantôt. Il me semble que je suis mieux ici pour penser à toi et pour t’aimer. La seule attraction qui me vienne du dehors c’est <hi rend="underline">L’Événement</hi> de ce soir. Si j’y cède j’irai pour avoir le prétexte de l’acheter en rentrant. Sinon je resterai chez moi à te désirer, à t’aimer et à te bénir.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 119-120
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « loin de s’en trouver offenser ». 
b) « toutes choses ». 
c) « que tu puisse ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.876"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>16. 16</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Louis-Napoléon Bonaparte, Napoléon~III</term><term type="subject">Patrie</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">République</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.876.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 121-122</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-16">16 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">16 juillet 1851, mercredi soir <unclear>9</unclear> h. ½</dateline></opener>
            <p>Où en es-tu, mon pauvre petit homme, que fais-tu et comment te trouves-tu depuis que je t’ai quitté ? Ma pensée a essayé<note type="manuscriptologique">« Ma pensée à essayer ».</note> bien des fois de pénétrer jusqu’à aujourd’hui pour savoir ce que je devais craindre ou espérer mais sans succès, le don de seconde vue ne m’étant pas donné<note type="manuscriptologique">« le don de seconde vu ne m’étant pas donnée ».</note>. Aussi je suis autant et plus tourmentée que jamais. Je ne sais rien et je redoute tout, manière de passer son temps peu agréable mais très triste. De ton côté mon pauvre bien-aimé, tu dois être agacé et épuisé par cette espèce d’attente prolongée qui n’aboutit pas et qui te tient en garde indéfiniment. Je n’ose pas croire que c’est fini pour toi ce soir, aussi je n’espère pas te voir car moins que jamais il faut risquer un enrouement par imprudence. Je fais ce sacrifice, non à la patrie dont je ne me soucie pas plus qu’elle de moi, mais à ta santé qui est plus que le cadet de mes soucis. Je donnerais tout au monde pour que tu sortes sain et sauf de cette bagarre parlementaire<note type="footnote">Depuis 1850, Louis-Napoléon Bonaparte songe à asseoir son pouvoir de manière plus définitive, mais en est empêché par la constitution de la Seconde République, qui n’autorise pas au président un second mandat. Après un certain nombre de mesures autoritaires, qui font passer Hugo dans le camp de ses adversaires, la fin de son mandat approchant, il demande la modification de la Constitution pour l’autoriser à se présenter à un second mandat. L’issue du scrutin est incertaine, et la question est avidement débattue durant cette période.</note>. Je n’en serai peut-être pas beaucoup plus avec toi après, mais je n’aurai plus à craindre pour ta santé, ce qui m’est odieux. Couche-toi de bonne heure, mon bien-aimé, et ne te fais aucun remords de ne pas venir ce soir puisque c’est moi qui le désire et qui t’en supplie. Plus tard, lorsque tu te porteras bien, si tu crois que j’ai assez souffert et que mon amour mérite quelque récompense tu me donneras la joie de te voir plus souvent. Jusque-là, ne songe qu’à te ménager et à te guérir, car ta santé, c’est plus que mon bonheur, c’est ma vie.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 121-122
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « Ma pensée à essayer ». 
b) « le don de seconde vu ne m’étant pas donnée ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.877"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>17. 17</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Discours de Hugo</term><term type="subject">Louis-Napoléon Bonaparte, Napoléon~III</term><term type="subject">Presse</term><term type="subject">République</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.877.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 123-124</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-17">17 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">17 juillet 1851, jeudi matin, 7 h. ½</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon tout bien aimé, bonjour. Comment vas-tu, mon pauvre petit homme ? Est-ce enfin aujourd’hui que tu parles<note type="footnote">Le 17 juillet 1851, Victor Hugo prononce à l’Assemblée son célèbre discours, « Révision de la Constitution », dans lequel il prend la défense de la République contre la demande de modification de la constitution qui autoriserait Louis-Napoléon Bonaparte à se présenter une seconde fois à la présidence. Hué et interrompu une centaine de fois, il est contraint de rester à la tribune plus de trois heures et demie. Durant tout ce temps, il réclame l’abrogation de toutes les lois votées contre le suffrage universel, contre la liberté de l’enseignement, contre la liberté de la presse ou encore contre le droit de réunion. Il réaffirme les principes républicains : la souveraineté du peuple et la reconnaissance de la Révolution française. Louis-Napoléon fait alors l’objet d’une insulte restée célèbre et qui soulève une rage de protestations : « Quoi ! après Auguste ! Augustule ! Quoi ! parce que nous avons eu Napoléon le Grand, il faut que nous ayons Napoléon le Petit ! » Victor Hugo gardera un souvenir amer de ce discours et de cet instant, qu’il notera en 1875 dans <emph>Le Droit et la Loi</emph>, préface au recueil de ses discours. « Être un contre tous, cela est quelquefois laborieux. »</note> ? Je le désire autant que je le redoute pour toi et pour moi. Cependant puisqu’il faut que tu te sacrifies, absolument mieux vaut plus tôt que plus tard pour que tu puisses<note type="manuscriptologique">« que tu puisse ».</note> te reposer et te soigner après avec un peu plus de tranquillité et de suite. <lb/>
Je ne sais pas ce que l’avenir me garde mais je sens que je suis à bout de courage et de force. Mais ce n’est pas le temps de te parler de moi, mon pauvre bien-aimé, surtout quand tu souffres et que tu te dévoues<note type="manuscriptologique">« que tu te dévoue ».</note>. <lb/>
Il t’a été impossible de venir me voir hier après la séance ? Je le comprends et je ne t’accuse pas. Encore si je pouvais avoir de tes nouvelles, savoir comment tu te portes et si cette tension opiniâtre et forcée de ton esprit n’agit pas en mal sur ta pauvre gorge, mais rien que l’isolement et l’ignorance c’est pour en devenir folle d’impatience et d’inquiétude. Vraiment je ne suis pas heureuse. Je voulais ne pas te parler de moi et je ne fais pas autre chose, tant ma vie est mêlée à la tienne comme l’atome dans le rayon du soleil. Je suis triste, je souffre, j’ai la tête malade, je ne sais plus ce que je dis, il me semble que ma raison s’en va. Mon pauvre bien-aimé, pardonne-moi toutes ces douloureuses divagations dont tu es la cause involontaire.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 123-124
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « tu te sacrifie ». 
b) « que tu puisse ». 
c) « que tu te dévoue ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.877.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 125-126</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-17">17 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">1851, 17 juillet, jeudi soir, 9 h.</dateline></opener>
            <p>Je vois, mon pauvre grand bien-aimé, que tu n’es pas encore délivré de ton sublime accouchement grâce au mauvais vouloir dont tu es l’objet. Maintenant il n’est plus guère possible que cela n’ait pas lieu demain. Quelle journée je vais encore passer, mon Dieu. Je suis comme les sauvages qui se couchent quand leurs femmes sont en mal d’enfant. Depuis que je te vois<note type="manuscriptologique">« que je te vois ».</note> à l’œuvre je t’assure que je comprends cette collaboration à la façon des peaux rouges et que je ne me sens pas la moins malade ni la moins fatiguée dans ce long et laborieux accouchement qui amènera à terme un beau et admirable discours qui grossira d’autant ta nombreuse et sublime famille. Il n’y a donc plus que patience et courage à avoir d’ici à demain. Il serait bête à moi d’en manquer quoique il y ait encore 24 mortelles heures d’ici à la porte du <hi rend="underline">Moniteur</hi>. Je me mords le bout de la langue pour me donner de la salive et je tâche de croire que tout est pour le mieux avec les pires des réactionnaires. Tâche de te coucher de bonne heure, mon pauvre bien-aimé, et de dormir si c’est possible. Je ne te demande même pas de penser à moi. C’est une besogne que je ferai pour nous deux mais je veux t’aimer à moi toute seule et sans partage.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 125-126
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « que je te vois ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.878"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>18. 18</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Discours de Hugo</term><term type="subject">Génie</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">Portrait physique ou moral d'un tiers</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Gloire</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.878.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 127-128</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-18">18 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">1851, 18 juillet, vendredi matin, 7 h.</dateline></opener>
            <p>Bonjour mon grand, mon sublime et divin bien-aimé, bonjour. Si l’admiration peut tenir lieu de force et de santé tu dois avoir senti les tiennes grandir et centupler par milliers de milliards depuis hier. Ce ne sera pas trop du reste pour réparer et pour compenser toutes celles que tu as dépensées hier pour forcer ces oreilles d’ânes à t’écouter, ces cœurs lâches et haineux à subir tes courageux et généreux sentiments, ces consciences ténébreuses à recevoir la lumière divine qui sortait de ton éloquence en paroles de flamme. Quand je pense aux efforts surhumains que tu as dû faire pour cela j’en suis effrayée pour les conséquences que cela peut avoir pour ta santé si précieuse, si chère et si sacrée pour tous les honnêtes gens. J’en suis émerveillée et ravie comme une preuve de ta nature sublime et divine car il ne faut rien moins que ça pour dompter tous ces égoïsmes bestiaux<note type="manuscriptologique">« égoïsmes bestials ».</note>. Pauvre cher bien-aimé, quand je pense que tout n’est pas fini encore pour toi et que quelques violentes perfidies d’un <persName ref="#jd.notice.864">Montalembert</persName> quelconque peuvent te faire remonter à l’assaut. J’en suis épouvantée. Mais non, le bon Dieu est juste et il ne laissera pas ton triomphe à la merci d’un Tartuffe, faute d’un peu de voix. J’ai confiance en lui et j’attends la fin de la lutte sans peur mais non sans impatience et avec tout mon amour.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 127-128
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « égoïsmes bestials ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.879"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>20. 20</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Amis</term><term type="subject">Anniversaires, fêtes</term><term type="subject">Cadeaux</term><term type="subject">Discours de Hugo</term><term type="subject">Enfants des autres</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Jalousie, soupçon</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">Travail de Victor Hugo</term><term type="subject">Fleurs</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Style (le sien)</term><term type="subject">Visites (chez JD)</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.879.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 129-130</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-20">20 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">20 juillet 1851, dimanche matin, 8 h.</dateline></opener>
            <p>Bonjour mon grand Victor, bonjour avec tout ce que j’ai de plus doux et de plus tendre, bonjour. C’est aujourd’hui ta fête, ou plutôt le jour traditionnel où on la souhaite. Déjà ce matin j’avais un gros bouquet qui t’est destiné envoyé par Mme Castanet et par Auguste<note type="footnote">Il s’agit probablement du jeune <persName ref="#jd.notice.865">Auguste Pierceau</persName>, fils de la couturière et amie de Juliette Drouet.</note>. Je ne me fais aucun scrupule de le prendre au passage car dans le nombre cela ne peut pas paraître et encore moins te priver. D’ailleurs, mon bien-aimé, je le remplacerai par les fleurs de ma rhétorique. Qu’est ce que vous avez à répondre ? Il me semble que c’est gentil et pas mal généreux comme cela ? <lb/>
Mais je ne veux pas que tu me croies<note type="manuscriptologique">« tu me croyes ».</note> attristée par les infamies trop prévues dont tu es l’objet. J’en serais indignée dans le moment parce que le cœur et l’âme ont du dégoût pour de certaines turpitudes comme l’odorat et l’estomac ont leur susceptibilité devant certaines horreurs nauséabondes. Mais du reste je ne m’inquiète pas sur le résultat de ton discours pour tout ce qui a une pensée saine dans la tête et un sentiment généreux dans le cœur. Ma seule crainte, et celle-là suffit du reste pour m’attrister dans l’âme, c’est ta santé. Si j’étais sûre que malgré toutes les mauvaises conditions physiques et <hi rend="underline">météorologiques</hi> où tu te trouves tu guérisses<note type="manuscriptologique">« tu guérisse ».</note> avant l’hiver je crois que je ne sentirais plus mes autres chagrins. Oh ! mon Dieu quel bête d’aveu je te fais là. Eh ! bien oui j’ai du chagrin mais tu n’y peux rien. C’est-à-dire que tu y peux tout si tu m’aimes. Si tu m’aimes comme autrefois il y a bien longtemps. Sinon j’aime mieux mourir et j’espère y parvenir bientôt avec l’aide de Dieu. Mais si tu m’aimes je veux vivre encore. <lb/>
            </p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 129-130
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « tu me croyes ». 
b) « tu guérisse ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.879.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 131-132</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-20">20 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">20 juillet 1851, dimanche après midi, 3 h.</dateline></opener>
            <p>Si je pouvais remplacer le bonheur de te voir en pensant à toi, mon cher bien-aimé, je n’aurais rien à regretter et rien à désirer car ma pensée ne te quitte pas d’une seconde. Mais c’est une viande creuse que mon cœur ne goûte pas et il aimerait mieux un bon baiser de ta belle bouche que toutes mes pensées et toutes mes aspirations vers toi. <lb/>
            </p>
            <p rend="right">10 h. ½ du soir</p>
            <p>
À ce moment-là même de mon gribouillis j’ai eu une fausse joie car j’ai cru que c’était toi et ce n’était que M<hi rend="superscript">me</hi>
               <persName ref="#jd.notice.652">Triger</persName>, hélas ! Puis M<hi rend="superscript">lle</hi>
               <persName ref="#jd.notice.493">Féau</persName>, trois fois hélas ! hélas ! hélas ! Cependant je n’ai pas le droit de me plaindre puisque je t’ai vu cinq minutes un jour où tu as tant à faire. Je te remercie, mon pauvre bien-aimé, de cette marque de bonté. Je devrais m’en contenter et pourtant mon pauvre cœur est malheureux. J’attendais avec une impatience que ces braves <persName ref="#jd.notice.865"> Pierceau</persName> fussent partis pour être seule et triste sans contrainte. Je sais qu’à neuf heures il n’y avait aucune lumière chez toi. Probablement tu as dîné en ville avec ta famille ou peut-être encore n’avait-on pas fait allumer. J’ai toute confiance en toi, mon bien-aimé, je suis sûre que tu ne voudrais plus me tromper maintenant car ce qui était un acte de bonté et de générosité de ta part il y a trois semaines serait une lâcheté et une cruauté sans excuse maintenant et je sens que tu en es incapable. Je souffre de ne pas te voir mais je ne t’accuse ni ne te soupçonne. Je suis triste mais je ne suis pas amère. Je t’aime, je te supplie de ne pas ajouter à la fatigue surhumaine que tu viens d’avoir, et puis je te vénère, et puis je t’admire et puis te bénis et puis encore et toujours je t’aime. <lb/>
            </p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 131-132
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.880"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>21. 21</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Citation, parodie</term><term type="subject">Correspondance de Victor Hugo avec des tiers</term><term type="subject">Discours de Hugo</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">Sorties (autres que théâtre)</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.880.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 133-134</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-21">21 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">21 juillet 1851, lundi matin, 8 h.</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon Victor, bonjour. J’espère que tu auras enfin pu passer une bonne nuit et que ta surexcitation commence à se calmer ? Il serait plus que temps, mon Dieu, que tu te reposasses corps, âme et esprit. Encore un jour ou deux et tu pourras songer sérieusement à te reposer. D’ici là il n’y faut pas beaucoup compter à cause de toutes les admirations, de toutes les adhésions et de toutes les sympathies que ton discours excite depuis un bout de la France à l’autre et auxquelles<note type="manuscriptologique">« auquelles ».</note> tu es obligé de répondre. Quant à moi, je n’espère pas te voir une minute de plus que le temps nécessaire pour te conduire à la Chambre avant que tout se soit calmé en toi et autour de toi. Nous verrons si je me suis trompée et si je suis à tout jamais rayée<note type="manuscriptologique">« je suis à tout jamais rayé ».</note> du programme de tes joies, de tes plaisirs et de ton amour. <lb/>
            </p>
            <p>Jusque-là je tâche d’espérer mais sans être une belle Philis<note type="footnote">« Belle Philis, on désespère, / Alors qu’on espère toujours ». (Vers du sonnet d’Oronte dans Molière, <emph>Le Misanthrope</emph>, I, 2.)</note> je ne tarderai pas à désespérer bientôt si cette vie sans intérêt devait encore se continuer pour moi. <lb/>
            </p>
            <p>Je m’explique mal car les expressions ne me sont pas familières. Je sens que je t’aime, que je souffre, que je suis découragée et malheureuse. Je vois que jusqu’à présent il n’y rien de changé dans tes habitudes avec moi depuis sept ans. Je n’ai qu’une affreuse certitude de plus qui me ronge le cœur. Combien de temps ai-je encore à souffrir, voilà ce que je te demande, ce que je demande au bon Dieu sans obtenir une réponse qui me satisfasse. Mon pauvre bien-aimé je suis plus qu’à moitié folle et je souffre comme une damnée. <lb/>
            </p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 133-134
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « auquelles ». 
b) « je suis à tout jamais rayé ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.881"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>22. 22</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><listBibl><bibl>Souchon</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Jalousie, soupçon</term><term type="subject">Rituel de la lettre</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Style (le sien)</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.881.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 135-136</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-22">22 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">22 juillet 1851, mardi matin, 7 h. ½</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon Victor, bonjour, mon ineffable et vénéré bien-aimé, bonjour. Tout mon cœur tressaille en t’écrivant ces mots en apparence si insignifiants et qui pourtant te brûleraient le cœur si le contact de la pensée et de l’âme se faisait sentir à travers les mots. <lb/>
Comment vas-tu, mon sublime bien-aimé ? As-tu bien dormi cette nuit ? Je voudrais te demander encore bien autre chose touchant l’état sanitaire de ton cœur mais je n’ose pas, tant je suis profondément découragée et pleine de défiance, non sur ta loyauté en laquelle je crois comme à Dieu, mais sur les vrais sentiments de ton cœur que tu ne connais peut-être pas bien toi-même. Je suis pleine d’angoisses et d’anxiété et je sens que j’aimerais mille fois mieux la mort que la prolongation de cette cruelle épreuve. <lb/>
Ne me dis<note type="manuscriptologique">« Ne me dit ».</note> pas que <hi rend="underline">tu n’as pas le temps</hi>, que <hi rend="underline">tu es occupé</hi>. Toutes ces excuses matérielles peuvent-elles sérieusement me rassurer après ce qui s’est passé depuis sept ans ? Ne me dis<note type="manuscriptologique">« Ne me dit ».</note> pas non plus que tu as épuisé l’amour et que tu ne me rapportes que l’homme blasé et indifférent et désillusionné, car je crois que je mourrais de honte et de regrets. Si tu n’es pas sûr de toi, si tu n’es pas sûr de m’aimer et de n’aimer que moi, je te supplie au nom de tout ce que tu as de plus sacré dans ce monde et dans l’autre, de me le dire. Je t’en supplie, mon bien-aimé, je suis prête à toutes les révélations. La chose qui me rendrait folle d’impatience, c’est cette espèce de quarantaine que tu fais faire à mon pauvre cœur. Cela me tue et je t’assure que si cela devait se prolonger j’y laisserais ma raison et ma vie. <lb/>
            </p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 135-136
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
               Souchon
            -->
            <!--a) « Ne me dit ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.882"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>23. 23</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Correspondance de Juliette Drouet avec des tiers</term><term type="subject">Discours de Hugo</term><term type="subject">Enfants de Victor Hugo</term><term type="subject">Famille de Juliette Drouet</term><term type="subject">Rêves</term><term type="subject">Sommeil</term><term type="subject">Temps qu'il fait</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Justice, loi, procès</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.882.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 137-138</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-23">23 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">1851, 23 juillet, mercredi matin, 6 h. ½</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon bien aimé petit homme, bonjour. Est-ce que tu as pu dormir malgré le formidable orage de cette nuit ? Quant à moi il m’a été impossible de fermer l’œil et je me lève beaucoup plus fatiguée que je ne m’étais couchée. C’est la seule chose qui me vexe dans ces insomnies, car je préfère ne pas dormir et penser à toi que les affreux cauchemars auxquels<note type="manuscriptologique">« les affreux cauchemards auquels ».</note> je suis en proie pendant mon sommeil. Quant à toi, mon petit homme, qui n’a pas les mêmes motifs pour redouter les rêves, j’aime mieux que tu dormes toute la nuit et que tu te portes bien. Je pense avec chagrin que ton pauvre <persName ref="#jd.notice.526">Charles</persName> va être séquestré pendant six mortels mois<note type="footnote">Après avoir été traduit en Cour d’Assises pour attentat à la loi suite à la publication d’un article sur la peine de mort,  est condamné à 6 mois de prison. Il est incarcéré à la Conciergerie le 1er août 1851.</note> et que je ne te verrai peut-être pas aujourd’hui. Je sais bien qu’il aura quelques heures de liberté à mettre à profit pendant cette absurde et monstrueuse séquestration, mais c’est égal, cela n’en reste pas moins hideux. <lb/>
J’espère aussi que malgré tout ce que tu as à faire tu trouveras le temps de venir me chercher tantôt, mais le doute suffit pour remplir mon cœur d’une tristesse indicible. Mon pauvre cher bien-aimé, je t’aime trop pour être jamais heureuse maintenant. Je le sens et je voudrais mourir pour te laisser libre d’être heureux, toi, mon pauvre bien-aimé, si bon, si beau et si bien fait pour tous les bonheurs de ce monde. <lb/>
            </p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 137-138
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « les affreux cauchemards auquels ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.882.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 139-140</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-23">23 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">23 juillet 1851, mercredi matin, 9 h.</dateline></opener>
            <p>Le temps s’annonce mal, mon Victor, et je crains que tu n’en ressentes la mauvaise influence surtout si tu es forcé de sortir et de te fatiguer. Comment vas-tu ce matin d’abord ? Comment as-tu dormi cette nuit ? Puis-je espérer te voir tantôt ? Ai-je quelque chance ? Je n’ose pas m’y fier car je sens que la déception s’ajouterait à mon chagrin et le rendrait encore plus amer. Je voudrais ne pas te parler toujours de moi, c’est stupide et ennuyeux<note type="manuscriptologique">« c’est stupide et ennuieux ».</note>. C’est déjà bien assez, mon Dieu, c’est beaucoup trop que je t’aime avec cette déraisonnable persistance. Je le sens et je voudrais m’en corriger mais le mal est incurable et ne s’en ira qu’avec moi. Je viens de recevoir une lettre de Brest<note type="footnote">La sœur de Juliette Drouet, <persName ref="#jd.notice.505">Renée-Françoise Gauvain</persName>, vit à Brest avec son époux, <persName ref="#jd.notice.556">Louis Koch</persName>.</note> bien touchante et bien bonne comme tout ce qui vient du cœur de ces braves gens-là. Mon beau-frère me remercie de ton discours qu’il admire et qu’il fait admirer, aimer et bénir autour de lui ; il me prie de lui en envoyer plusieurs exemplaires pour lui et pour ses amis qui le répandront à l’envie l’un l’autre et le propageront partout où ils pourront. Je crains que son ardeur ne lui fasse oublier toute prudence, aussi je compte lui écrire à ce sujet pour lui dire de prendre un couvert, un nom, une adresse autre que les siens. Ma sœur avait à ce qu’il paraît fait arranger une chambre pour moi et il ne faut rien moins que la pensée que je mourrai éloignée de toi pour la consoler de ne pas m’avoir auprès d’elle. Pauvre femme, je la remercie, je te remercie aussi toi, mon doux bien aimé, j’accepte avec reconnaissance, avec docilité et avec amour toutes les marques d’affection, de dévouement, de bonté que vous me donnez tous. C’est à Dieu à faire le reste. <lb/>
            </p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 139-140
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « c’est stupide et ennuieux ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.883"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>24. 24</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Académie Française</term><term type="subject">Citation, parodie</term><term type="subject">Enfants de Victor Hugo</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Maladie</term><term type="subject">Médecine</term><term type="subject">Sorties (autres que théâtre)</term><term type="subject">Temps qu'il fait</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.883.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 143-144</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-24">24 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">24 juillet 1851, jeudi matin, 11 h.</dateline></opener>
            <p>Toujours cet horrible temps, mon pauvre petit homme. Toujours la pluie et le vent. Heureusement que tu résistes à toutes ces mauvaises influences et à tous les surcroîts<note type="manuscriptologique">« tous les surcroits ».</note> de fatigue qui se multiplient tous les jours pour toi. Ta gorge va mieux et M. <persName ref="#jd.notice.415">Cabarrus</persName> espère, est <hi rend="underline">sûr</hi>, ce qui vaut mieux, que tu seras entièrement guéri d’ici à l’hiver. Cette bonne nouvelle m’est entrée hier si avant dans le cœur qu’elle en a fait sortir du même coup toutes les douloureuses inquiétudes qui s’y étaient logées depuis trop longtemps. Toi guéri, mon doux bien-aimé, toi heureux, toi admiré, toi puissant, toi vénéré, toi m’aimant c’est <hi rend="underline">mon rêve étoilé </hi>dans lequel je <hi rend="underline">marcherai vivante</hi>
               <note type="footnote">Réplique de Ruy Blas dans la pièce du même nom, acte III, scène 4 : « Donc je marche vivant dans mon rêve étoilé ! »</note>
               <hi rend="underline"/>dès que tu ne souffriras plus du tout. Tâche que ce soit bientôt. Soigne-toi, sois prudent et pense souvent à moi, mon âme. <lb/>
Il n’est pas probable que tu trouves le temps d’aller à l’Académie aujourd’hui. Mon grand petit homme, ce sera beaucoup si tu peux aller à la Chambre et y aller avec moi à cause de tout ce que tu as à faire avec ton <persName ref="#jd.notice.526">Charles</persName> aujourd’hui. Je m’y attends et je me résigne d’avance en pensant que c’est dans l’intérêt de ce cher enfant. Et  pour que mon sacrifice soit moins pénible je t’aime, je t’aime, je t’aime, je t’aime. <lb/>
            </p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 143-144
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
            <!--a) « tous les surcroits ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.884"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>26. 26</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><listBibl><bibl>Souchon</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Jalousie, soupçon</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.884.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 145-146</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-26">26 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">1851, 26 juillet, samedi soir, 8 h.</dateline></opener>
            <p>J’ai confiance en toi, mon bien-aimé, je crois à tout ce que tu me dis, je livre mon âme à toutes les espérances du bonheur que tu me fais entrevoir. J’ai le cœur plein d’amour et de sincérité. Je t’aime, je suis heureuse, je suis tranquille. J’oublie tout ce que j’ai souffert, je ne me souviens plus que des douces paroles si loyales et si persuasives que tu m’as dites tantôt. Le calme a succédé au désespoir. Je quitte l’Enfer et j’entrevois le Paradis. Je t’aime et tu m’aimes, rien n’est plus désespéré. Tu verras comme je vais reprendre cœur à la vie, comme je vais sourire, comme je saurai être heureuse et quelle confiance j’aurai en toi. Je ne sais pas si nous pourrons réaliser tous les adorables projets que tu faisais tantôt, mais ce que je sais c’est le bonheur que tu me donnais par anticipation en te voyant les faire et m’y associer si étroitement. Il me semblait que toutes mes douleurs passées se transfiguraient en bonheur à venir. Je t’écoutais et mon âme s’emplissait de joie. Merci, mon Victor, merci mon bien-aimé. Ne t’inquiète plus de moi puisque tu m’aimes. Je guérirai, je deviendrai heureuse, tu verras. Je commence dès à présent pour ne pas perdre de temps et pour te récompenser de ta bonté, de ta douceur et de ta patience. Je t’attends avec le plus doux de mes sourires, avec mes plus tendres caresses. <lb/>
            </p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer><postscript><p>
               <lb/>
            </p></postscript>
            
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 145-146
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
               Souchon
               
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.885"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>28. 28</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><listBibl><bibl>Guimbaud</bibl><bibl>Souchon</bibl><bibl>Blewer</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Jalousie, soupçon</term><term type="subject">Mort</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.885.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 147-148</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-28">28 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">28 juillet 1851, lundi, midi ¾</dateline></opener>
            <p>Voici l’heure arrivée où je dois commencer à t’attendre, mon Victor, chaque seconde qui s’écoule avec la lenteur d’une éternité d’impatience emporte avec elle toutes mes espérances au fur et à mesure que je les conçois. Qu’est-ce que je vais devenir pendant toute cette affreuse journée si je ne peux pas te voir ? Oh ! je me croyais plus forte, plus courageuse et plus résignée, mais je sens que je viens d’user toute mon énergie dans cette lutte horrible que je livre à mon désespoir depuis un mois. Mon Dieu qu’est-ce que je vais devenir seule enfermée avec cette affreuse date du 28 juin 1851<note type="footnote">Juliette Drouet a pris connaissance de la liaison de Victor Hugo avec Léonie Biard le 28 juin 1851.</note> ? Comment me défendre pour me sauver de son abominable étreinte qui me donne le vertige ? Quel moyen employer pour me soustraire à l’enivrement du suicide, à la volupté désespérée de la mort ? Mon Dieu, mon Dieu, mon Dieu que je souffre, ô je t’en supplie, ne me laisse pas seule ici aujourd’hui. <lb/>
            </p>
            <p rend="right">Minuit</p>
            <p>
Cette lettre commencée dans un paroxysme<note type="manuscriptologique">« paroxisme ».</note> de fièvre et de folie jalouse, je l’achève, grâce à toi, mon ineffable bien-aimé, dans le calme heureux de la confiance et avec toutes les saintes joies de l’amour partagé. Sois béni, mon Victor, autant que tu es respecté, vénéré, admiré et adoré par moi tu n’auras rien à désirer dans ce monde et dans l’autre. <lb/>
            </p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 147-148
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
               Guimbaud, Souchon, Blewer
               
            -->
            <!--a) « paroxisme ». 
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.886"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>29. 29</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Enfants de Victor Hugo</term><term type="subject">Police</term><term type="subject">Sommeil</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Justice, loi, procès</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.886.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss NAF 16369, f. 149-150</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-29">29 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">29 juillet 1851, mardi matin, 7 h.</dateline></opener>
            <p>Bonjour, mon Victor, bonjour, je t’aime, je suis heureuse, j’ai le cœur plein de joyeuses espérances. Je n’ai plus peur, je ne souffre plus. J’ai dormi, je te souris et je te porterai jusqu’au ciel quand tu viendras. C’est aujourd’hui que le sort de ton fils et le nôtre se décident<hi rend="superscript">a</hi>. Je n’ose pas pousser l’espérance jusqu’à nous flatter d’un sursis offert. Aussi ce serait une surprise qui me comblerait de joie si, par impossible, MM. de la police et du gouvernement avaient l’esprit d’avoir du cœur. C’est peu probable mais je suis si heureuse, si enivrée, si comblée et si reconnaissante de ton amour, que je ne demande rien de plus au bon Dieu dans la crainte de bien paraître trop exigeante. Être aimée de toi mon Victor et ne pas te quitter par la pensée et le désir, c’est le bonheur, sinon dans toute son extension, au moins dans toute sa confiance, et dans toute sa sécurité. Enfin je suis si heureuse de t’avoir reconquis tout entier que je n’ose rien demander de plus au bon Dieu dans ce monde-ci. Mon Victor, je t’aime, je vais redevenir ta Juju aimée et préférée d’autrefois. Tu vas voir comme je vais m’y appliquer. <lb/>
            </p>
            <!--BnF, Mss NAF 16369, f. 149-150
Transcription d’Anne Kieffer assistée de Florence Naugrette
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.8887"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>05. 5</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Animaux</term><term type="subject">Lettres de Hugo reçues par Juliette Drouet</term><term type="subject">Meubles</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">Presse</term><term type="subject">Sommeil</term><term type="subject">Temps qu'il fait</term><term type="subject">Artisans et ouvriers</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.8887.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>MVHP, Mss, a 8591</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-05">5 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">5 juillet <supplied>1851</supplied>, samedi matin, 7 h. ½</dateline></opener>
            <p>Bonjour mon tout bien aimé, bonjour et toute mon âme dans le rayon de soleil qui viendra caresser tes doux cheveux.<lb/>
Comment vas-tu ce matin, mon cher bien-aimé ? As-tu bien dormi ? J’espère que tu ne te seras pas levé à cinq heures car alors tu n’aurais pas eu le temps de te reposer. Tâche de dormir et ne te réveille que lorsque le soleil sera lui-même tout à fait éveillé. <lb/>
Tu m’as fait une bien douce surprise hier en mettant parmi les journaux un paquet de tes lettres. Il m’a semblé revenir au bon temps d’autrefois où tu m’associais à toute ta vie sans aucune restriction. Merci, mon bien-aimé, merci d’avoir repris cette douce habitude à ce moment-ci. J’ai besoin de penser que je rentre dans ton amour et dans ta vie par toutes les portes à la fois. J’ai besoin de croire que tu m’es bien rendu tout entier et que je reprends possession de tous mes droits et de tous mes privilèges de femme aimée. Aussi tout ce qui peut m’en paraître une preuve, même la plus indirecte, me devient chère et précieuse. C’est pourquoi j’ai accueilli avec des larmes de joie et de reconnaissance ces quelques lettres venues d’on ne sait où et disant je ne sais quoi uniquement parce que c’était une des tes habitudes d’autrefois au temps où tu n’aimais que moi. Merci mon bien-aimé, merci, tu es bon, je t’aime. Pense à moi. Je te désire de toutes mes forces et je te baise de toute mon âme. Je t’aime, je t’aime.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--MVHP, Mss, a 8591
Transcription de Florence Naugrette-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.8887.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>MVHP, Mss, a 8592</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-05">5 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">5 juillet <supplied>1851</supplied>, samedi matin, 10 h.</dateline></opener>
            <p>Que fais-tu, mon pauvre petit homme ? Où es-tu ? Qui aimes-tu ? Trois questions que je me fais dès que mes yeux t’ont perdu de vue et auxquelles je réponds : <hi rend="underline">Je t’aime, je baise la trace de tes pieds et je t’attends</hi>. C’est une manière de dialogue qui met l’interlocuteur parfaitement à son aise et qui ne le compromets pas. Pauvre cher bien-aimé, quel temps, mon Dieu ! On dirait que la providence elle aussi se venge, comme une femme qu’elle est, et que ne pouvant rien sur ton noble et doux visage elle s’attaque à ta chère santé. Tout cela est bien triste. Encore si tu pouvais aller chercher le soleil et le loisir dans quelque beau et bienfaisant pays, mais, non, tu es attaché à cette odieuse chaîne de la politique et il faut malgré que tu souffres et que tu en aies que tu fasses ton temps comme un forçat très peu libéré. Va donc, mon pauvre galérien, mon sublime martyr, mon divin bien-aimé, accomplis ta rude et dure mission et tâche de ne pas user ta vie trop vite. <lb/>
Je t’écris au milieu des interruptions des cardeuses de matelas de la droite et du spirituel et doux babil de ma petite perruche de la gauche qui me relance sous prétexte de morceaux de doublure et de liserés. Mais tout cela ne peut rien sur mon idée fixe et sur mon éloquence. Je t’aime, je t’aime et je t’aime. Je n sors pas de cette sensation prolongée. Maintenant, qu’on me guillotine si on veut, 1852 me vengera, c’est tout ce que je demande.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--MVHP, Mss, a 8592 Transcription de Florence Naugrette-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.8888"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>06. 6</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Amis</term><term type="subject">Argent, comptes, dépenses</term><term type="subject">Discours de Hugo</term><term type="subject">Mer</term><term type="subject">Politique</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.8888.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>Leeds</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-06">6 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">6 juillet <supplied>1851</supplied>, dimanche après-midi, 2 h. ½</dateline></opener>
            <p>Cher petit homme, il n’est pas jusqu’à ce gros <persName ref="#jd.notice.608">Montferrier</persName> qui, lui aussi, éprouve le besoin de sortir de cette atmosphère de politique, de procès et de révision<note type="footnote">Victor Hugo prononcera le 17 juillet à la Chambre un discours contre la révision de la Constitution demandée par Louis-Napoléon Bonaparte pour obtenir le droit de se présenter pour un deuxième mandat à la Présidence de la République.</note>. Il aurait le plus ardent désir de passer huit ou dix jours au bord de la mer, mais l’enclouure<note type="footnote">Terme de vétérinaire. Blessure d’un cheval qui s’est encloué. Au sens figuré : empêchement, nœud d’une difficulté. (Littré)</note> pour lui n’est pas tant dans l’argent que coûterait le voyage et le séjour à l’auberge que la difficulté de négliger des affaires très ennuyeuses<note type="manuscriptologique">« ennuieuses ».</note> qui exigent sa présence tous les jours à Paris. Aussi, malgré son désir de voyager et surtout avec nous, je crois qu’il n’y faut pas compter. De toutes parts et pour tout le monde les difficultés surgissent dès qu’il s’agit de prendre une heure de plaisir et de repos. Décidément l’époque est mauvaise pour tout le monde. Malheureusement, cette pensée toute<note type="manuscriptologique">« tout ».</note> philosophique ne me console pas du chagrin de te savoir souffrant sans pouvoir te soulager en aucune façon ou même de faire une diversion à ton mal et à tes ennuis, AU CONTRAIRE. J’ai beau réagir sur moi pour tâcher de prendre le change sur cette triste vie je n’y parviens pas. On sonne, si c’était toi justement.</p>
            <p rend="right">10 h. ½</p>
            <p>
Je ne me coucherai pas sans t’avoir remercié de tout mon cœur et de toute mon âme de la ravissante surprise que tu m’as faite<note type="manuscriptologique">« faites ».</note> aujourd’hui, mon doux bien-aimé, car jamais bonheur n’est arrivé plus à propos pour tout le monde. Pour moi d’abord que la moindre marque de tendresse de ta part comble de joie et fait événement dans ma vie, pour ces braves gens ensuite qui ont été bien heureux de cette preuve de cordialité inattendue<note type="manuscriptologique">« inatendue ».</note>. Bonsoir, mon doux bien-aimé, ne te couche pas trop tard si tu peux et dors bien. Je te baise les yeux pour les clore plus vite.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--Leeds
BC MS 19c Drouet/1851/46
Transcription de Gwenaëlle Sifferlen-->
            <!--a) « ennuieuses ».
b) « tout ».
c) « faites ».
d) « inatendue ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.8889"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>09. 9</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Domicile, déménagement, travaux d'intérieur</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">République</term><term type="subject">Sexualité</term><term type="subject">Temps qu'il fait</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.8889.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>MVHP, Mss, a 9142</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-09">9 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">9 juillet <supplied>1851</supplied>, mercredi matin, 9 h. ½</dateline></opener>
            <p>Bonjour mon petit homme, bonjour. J’ai passé sous tes croisées deux fois depuis ce matin en allant et en revenant du bain. La seconde fois ta persienne était ouverte mais tes rideaux fermés. Cela ne m’a pas empêchée d’entrer et de te baiser avec indiscrétion dans les endroits les plus secrets partout et ailleurs. J’y serais encore si je n’avais pas craint de ses baisers et de son âme. Tu en serais imprégné et régénéré depuis longtemps déjà par les miens. Le bon Dieu n’a pas permis cette contrefaçon, redoutant peut-être la concurrence pour son soleil capricieux et sa température maussade. Il a peut-être raison mais c’est lâche. <lb/>
Avec tout cela tu ne sais pas encore si tu parleras, ce qui ne t’empêche pas de travailler et de te préparer à la lutte coûte que coûte et sans tenir compte de ta pauvre gorge malade. J’avoue que si cela dépendait de moi je t’inspirerais moins de dévouement pour le pays et plus de sollicitude pour ta santé. J’aimerais mieux moins de DÉVOUEMENT pour la RÉPUBLIQUE et quelque peu d’égoïsme pour ta conservation personnelle, mais tout ce que je dis là est parfaitement inutile et ce que j’ai de mieux à faire puisque tu t’en fais un devoir et le premier de tous, c’est de désirer que tu parles et supplier le bon Dieu de ne pas te faire payer trop cher ton dévouement aux choses de ce monde, c’est de t’aimer comme un martyr que tu es, c’est de t’admirer et de baiser tes pieds.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--MVHP, Mss, a 9142
Transcription de Florence Naugrette-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.8890"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>14. 14</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Chambre des députés</term><term type="subject">Discours de Hugo</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Politique</term><term type="subject">Sommeil</term><term type="subject">Travail de Victor Hugo</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.8890.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>Leeds</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-14">14 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">14 juillet <supplied>1851</supplied>, lundi matin, 7 h.</dateline></opener>
            <p>
Bonjour, mon cher petit homme, bonjour, mon pauvre sublime piocheur, bonjour. C’est aujourd’hui que commence la laborieuse semaine, Dieu veuille que tu n’en sortes<note type="manuscriptologique">« sorte ».</note> pas épuisé et malade. Je donnerais tout au monde pour que ce moment-là fût passé sans que tu en sois plus souffrant. J’aurais désiré assister à la séance dans laquelle tu parleras, comme je désirerais me trouver sur le champ de bataille ou tu combattrais, comme je désire être partout où tu es surtout quand il peut y avoir pour toi danger, souffrance ou ennui. Mais je sais que d’une part cela n’est pas possible et que d’autre part tu n’aimes pas à me savoir si près de toi quand tu dois parler. Je me résigne devant ces deux obstacles presque insurmontables, ne voulant pas d’ailleurs t’importuner et te gêner par mon exigeante sollicitude. Je resterai chez moi, mon pauvre bien-aimé, attendant que tu reviennes<note type="manuscriptologique">« revienne »</note> de la bataille triomphant mais fatigué. Encore si tu pouvais d’ici là mettre à profit pour te reposer et te réconforter tout ce qui te reste de temps, tu aurais plus de force pour résister aux criailleries et aux vociférations de la droite mais tu n’en feras rien. Tu es d’une activité si dévorante qu’elle t’en fait oublier jusqu’au soin de ta vie. C’est bien triste pour moi qui l’ai de joie et de bonheur que dans ta santé. Cette nuit encore tu as veillé et travaillé jusqu’à plus d’une heure du matin. Mais à quoi bon toutes ces remarques dont tu ne peux tenir aucun compte, mon pauvre bien-aimé, poussé et excité comme tu l’es pas la plus admirable et la plus sublime abnégation de toi-même qui te force à te sacrifier dans l’intérêt général ? Il faut se résigner, t’admirer et t’aimer, c’est ce que je fais de toutes les forces de mon cœur et de mon âme. De ton côté, mon pauvre petit homme, ménage-toi tant que tu pourras pour ne pas arriver déjà épuisé au moment décisif. Je t’en prie à genoux.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--Leeds
BC MS 19c Drouet/1851/50
Transcription de Gwenaëlle Sifferlen-->
            <!--a) « sorte ».
b) « revienne »-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.8891"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>27. 27</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Enfants de Victor Hugo</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Jalousie, soupçon</term><term type="subject">Sommeil</term><term type="subject">Travail de Victor Hugo</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.8891.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>Leeds</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-27">27 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">27 juillet <supplied>1851</supplied>, dimanche matin, 7 h. ½</dateline></opener>
            <p>
Bonjour, mon Victor bien-aimé, bonjour. Dors bien, je t’aime et je suis heureuse. À ton tour de ne pas douter de ce que je te dis et de ne pas te tourmenter. Tu vas voir comme je vais redevenir gaie et bonne et confiante, surtout depuis que je sais que tu vas de mieux en mieux et que tu seras bientôt guéri. Je suis toute joyeuse et le bonheur ne me paraît plus impossible. De quelque façon que tourne l’affaire de ton Charles<note type="footnote">Après avoir été traduit en Cour d’Assises pour attentat à la loi suite à la publication d’un article sur la peine de mort,  est condamné à 6 mois de prison. Il est incarcéré à la Conciergerie le 1<hi rend="superscript">er</hi> août 1851.</note>, je serai heureuse puisque je serai auprès de toi. Ainsi, mon bon petit homme, ne t’inquiète pas de moi d’aucune manière car mon bonheur c’est ton amour et puisque tu m’aimes je n’ai rien à regretter et à désirer. <lb/>
J’espère que tu auras dormi toute ta nuit sans interruption, mon pauvre petit homme, car tu en avais bien besoin. Tu paraissais épuisé de fatigue. Je ne sais pas comment tu pourras finir ton livre sans nuire à ta santé. Il serait peut-être prudent d’ajourner ce travail à l’année prochaine pour ne pas entraver ta guérison qui est en si bonne voie maintenant. Mon pauvre bien-aimé, je te parle de choses qui ne me regardent que par la tendre et profonde sollicitude que je porte à tout ce qui intéresse ta santé qui est ma vie. Tâche de tout concilier, ton travail, ta santé et mon bonheur.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--Leeds
BC MS 19c Drouet/1851/52
Transcription de Gwenaëlle Sifferlen-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.8891.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>Leeds</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-07-27">27 juillet 1851</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">27 juillet 1851, dimanche après-midi, 2 h.</dateline></opener>
            <p>
Tu viens de voir et de sonder toutes les plaies vives de mon cœur, mon cher bien-aimé, et tu peux te rendre compte s’il y a lieu d’espérer une prompte cicatrisation. Tu sais si tu as en ton pouvoir le vrai dictame<note type="footnote">Dictame : Plante médicinale.</note> qui guérit ces sortes de maux. Quant à moi, je ne sais qu’une chose, c’est que je t’aime et que je ne m’effraye pas de mourir de trop t’aimer, au contraire, Dieu sait aussi que je ne demande pas mieux que de vivre si tu m’aimes. Maintenant, je te livre mon corps, mon cœur et mon âme pour en disposer comme tu voudras. Pour la dernière fois, mon bien-aimé, je te promets, et cela pour tout ce que j’ai de plus vénéré et de plus sacré pour toi, de ne jamais revenir sur une erreur douloureuse qui me blessait au moins autant qu’elle te blessait toi-même. Je te promets de n’y jamais même faire allusion, dès ce moment je ne me souviens plus d’avoir eu cette mauvaise pensée. Tu sais que, pour que les plaies béantes se ferment et se cicatrisent, il faut qu’il y ait une sorte d’<unclear>envenimement</unclear> des bords qui les rapproche l’un de l’autre et les soude<note type="manuscriptologique">« soudent ».</note>. Je crois que c’est ce qui s’accomplit intérieurement en moi dans ce moment-ci, je souffre davantage que les premiers jours mais je suis plus près j’espère de la vraie guérison. Ne te décourage pas et ne te rebute pas pendant ces longs pansements où tu fais crier ma douleur plus haut que je ne voudrais. Si tu m’aimes, comme tu le crois, comme je le désire et comme je l’espère, tu ne regretteras pas la peine que tu prends aujourd’hui pour me guérir et m’insuffler<note type="manuscriptologique">« insufler ».</note> une nouvelle vie mais, soit que tu échoues ou que tu réussisses<note type="manuscriptologique">« réussisse ».</note> dans cette cure merveilleuse<hi rend="superscript">e</hi>, c’est bien non et bien généreux à toi d’y essayer<note type="manuscriptologique">« esseyer ».</note> et je t’en remercie avec toute ma reconnaissance et tout mon amour.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--Leeds
BC MS 19c Drouet/1851/53
Transcription de Gwenaëlle Sifferlen-->
            <!--a) « rapprochent ».
b) « soudent ».
c) « insufler ».
d) « réussisse ».
e) Juliette semble avoir écrit « difficile » d’un premier jet, avant de réécrire par-dessus.
f) « esseyer ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11754"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>17. 17</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><listBibl><bibl>Guimbaud</bibl><bibl>Souchon</bibl><bibl>Massin</bibl><bibl>Blewer</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Adèle, femme de Victor Hugo</term><term type="subject">Autoportrait</term><term type="subject">Belgique</term><term type="subject">Enfants de Victor Hugo</term><term type="subject">Exil, exilés, proscription</term><term type="subject">Famille de Victor Hugo (autres que sa femme, ses enfants, ses petits-enfants)</term><term type="subject">Travail de Victor Hugo</term><term type="subject">Dieu, religion, prière</term><term type="subject">Matériau d'écriture (plume, encre, papier)</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.11754.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository/></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-17">17 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 17 décembre 1851, mercredi après-midi, 1 h.</dateline></opener>
            <!--
Cher adoré, je te consacre la première feuille de papier blanc que je touche. Je veux que le premier mot que j’écris dans ce pays hospitalier soit un mot d’amour à ton adresse. C’est bien le moins que je puisse faire, puisque toutes mes pensées, toute ma vie, tout mon cœur et toute mon âme passent à travers toi avant d’arriver aux choses de ce monde et de revenir à moi. C’est donc bien vrai que tu es sauvé, mon pauvre adoré, c’est donc bien vrai que tu m’aimes et que tu daignes t’appuyer sur mon cœur, dans les passages difficiles de la vie, avec la confiance qu’il te portera tout entier, sans se lasser, à travers les plus terribles événements ? C’est donc bien vrai que je suis une femme heureuse et bénie et que j’ai le droit de vivre en plein soleil de l’amour et du dévouement ?
Merci, mon Dieu, de tous les biens, de toutes les joies, de toutes les grâces, et de tous les bonheurs dont vous me comblez aujourd’hui dans la personne vénérée et adorée de mon sublime bien-aimé. 
Tous mes efforts tendront à les mériter de plus en plus, toute ma reconnaissance est à vous, ô mon Dieu.-->
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--Collection particulière
               Guimbaud, Souchon, Massin
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.11754.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 470-471</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-17">17 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 17 décembre 1851, mercredi après-midi, 3 h. ¼</dateline></opener>
            <p>
Ne te préoccupe pas de moi, mon pauvre bien aimé, car je ne t’aime jamais mieux et avec plus de sécurité que lorsque je te sais occupé de tes devoirs de famille et du soin d’assurer la tranquillité et le bonheur de ta femme et de tes enfants. Consacre-toi tout entier à ta courageuse et digne femme tout le temps de son séjour ici<note type="footnote">À la demande de Victor Hugo, M<hi rend="superscript">me</hi> Hugo séjourne à Bruxelles les 18 et 19 décembre pour discuter d’une « foule de choses essentielles et impossibles à écrire. » (Lettre de Victor Hugo à Adèle, 14 décembre 1851, CFL, t. VIII, p. 950). <persName ref="#jd.notice.524">Adèle</persName> repart avec une lettre pour sa fille, une pour Paul <persName ref="#jd.notice.603">Meurice</persName> et une pour Auguste <persName ref="#jd.notice.656">Vacquerie</persName>.</note>. Ne lui épargne aucune des distractions qui peuvent la reposer des cruelles épreuves qu’elle vient de supporter. Fais de ma résignation et de mon courage, de ma délicatesse et de mon dévouement une sorte de literie douce et molle qui lui adoucisse les aspérités du chemin tout le temps qu’elle passera avec toi. Donne-lui toutes les consolations et toutes les joies que tu pourras. Prodigue lui tous les respects et toutes les affections qu’elle mérite et ne crains pas, jamais, de voir le bout de ma confiance et de ma patience.<lb/>
Cher adoré te voici, sois béni.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 470-471
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette
               Guimbaud, Blewer
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11755"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>18. 18</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><listBibl><bibl>Massin</bibl><bibl>Souchon</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Adèle, femme de Victor Hugo</term><term type="subject">Animaux</term><term type="subject">Argent, comptes, dépenses</term><term type="subject">Autoportrait</term><term type="subject">Cadeaux</term><term type="subject">Commerçants, fournisseurs</term><term type="subject">Domicile, déménagement, travaux d'intérieur</term><term type="subject">Exil, exilés, proscription</term><term type="subject">Famille de Victor Hugo (autres que sa femme, ses enfants, ses petits-enfants)</term><term type="subject">Lectures, littérature</term><term type="subject">Mort</term><term type="subject">Portrait physique ou moral de Hugo</term><term type="subject">Sommeil</term><term type="subject">Dieu, religion, prière</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.11755.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 472-473</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-18">18 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 18 décembre 1851, jeudi matin, 9 h. ½</dateline></opener>
            <p>Bonjour mon doux adoré, bonjour avec tous les sourires avec toutes les tendresses, avec toutes les consolations, toutes les joies, toutes les espérances et tous les bonheurs, bonjour. <lb/>
Comment as-tu passé la nuit mon Victor ? Tu paraissais triste et préoccupé hier, mon pauvre petit homme, mais j’espère que tu seras plus tranquille quand tu auras revu ta chère femme ce soir<note type="footnote">À la demande de Victor Hugo, M<hi rend="superscript">me</hi> Hugo séjourne à Bruxelles les 18 et 19 décembre pour discuter d’une « foule de choses essentielles et impossibles à écrire. » (Lettre de Victor Hugo à Adèle, 14 décembre 1851, CFL, t. VIII, p. 950)</note>. Peut-être même est-elle déjà auprès de toi si elle n’a pas craint la fatigue d’une mauvaise nuit. Je le voudrais, si cela peut te rendre heureux et t’enlever tous les soucis et toutes les inquiétudes accumulés depuis quinze jours dans ton pauvre cœur. Je hâte de tous mes vœux l’arrivée de ta femme dans l’espérance qu’elle t’apportera de bonnes nouvelles. La tranquillité de ton esprit fait la sérénité de mon âme, ton sourire fait mon bonheur. Je ne peux être heureuse qu’à travers ta joie. Mon Victor, sois béni dans tous<note type="manuscriptologique">« tout ».</note> ceux que tu aimes. Je t’adore. <lb/>
Dès que tu seras libre nous nous occuperons de ton installation. Avec quel plaisir, avec quel amour je m’emploierai à arranger ton grand <hi rend="underline">nid</hi> pour que tu y sois le plus commodément possible. Quel triomphe quand je te découvrirai quelques splendides zaillons pas chers ! D’y penser, le bric-à-brac me vient à la bourse. C’est grand dommage qu’elle soit si plate car je vous aurais fait des surprises des Mille et une Nuits<note type="manuscriptologique">« nuit ».</note>. Pour cette fois, je me contenterai d’aller à la découverte et de vous <unclear>indiquer</unclear> les bonnes occasions. <lb/>
Cher adoré, mon cœur va au devant de tout ce qui peut te faire supporter l’exil et la privation de tous chers bien aimés plus patiemment et plus courageusement, car je sens, d’après ce que j’éprouve pendant ton absence de quelques heures, ce que tu dois souffrir loin de tous ces êtres aimés.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 472-473
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette
               Massin
            -->
            <!--a) « tout ».
b) « nuit ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.11755.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 474-475</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-18">18 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 18 décembre 1851, jeudi soir, 11 h. ½</dateline></opener>
            <p>J’ai perdu tout espoir de te revoir ce soir, mon cher bien aimé, mais pour que ton absence pèse moins douloureusement sur mon cœur, je me rapproche de toi par la pensée et j’envoie mon âme auprès de la tienne pour la veiller, pour la garder et pour l’adorer. Tu as été bien loyal avec moi aujourd’hui, mon admirable bien aimé, et je t’en remercie avec tout ce que mon coeur a de plus délicat et de plus reconnaissant. Tout ce que tu voudras que je fasse je le ferai, dans l’intérêt de ton bonheur. Ne sacrifie rien pour moi si cela doit te laisser un regret ou un remords<note type="manuscriptologique">« remord ».</note>. Ma vie et ma mort, tout est à toi. Uses-en comme tu voudras, sans ménagement et sans scrupule, pourvu que l’une ou l’autre serve à ton bonheur, je te bénirai. <lb/> 
 Mon Victor, mon glorieux et sublime persécuté, aie toujours confiance en moi quoi qu’il arrive, et ne crains pas de me demander les plus impossibles sacrifices. J’ai tous les courages parce que j’ai tous les amours et que je veux que tu sois heureux coûte que coûte. Aussi, tu peux tout exiger de moi, tu verras que je ne reculerai devant rien. <lb/> 
Mon Victor, mon bien aimé, en t’écrivant cela je sens mon âme prête à s’envoler au ciel pour t’en rapporter la suprême joie. Si tu savais comme je t’aime, tu comprendrais que ma vraie vie n’est pas dans la chaleur de mon sang, ni dans les battements de mon cœur, mais dans ton amour entier, heureux, exclusif, loyal et fidèle. <lb/> 
Mon Victor, mon tant aimé, mon trop aimé, ne m’impose pas à toi malgré moi et à mon insu car ce serait le crime le plus odieux, le plus impie et le plus inutile. Laisse-moi le droit de t’adorer, de t’admirer et de te bénir jusqu’à mon dernier soupir.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 474-475
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette
               Souchon
            -->
            <!--a) « remord ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11756"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>19. 19</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Adèle, femme de Victor Hugo</term><term type="subject">Argent, comptes, dépenses</term><term type="subject">Autoportrait</term><term type="subject">Enfants de Victor Hugo</term><term type="subject">Exil, exilés, proscription</term><term type="subject">Famille de Victor Hugo (autres que sa femme, ses enfants, ses petits-enfants)</term><term type="subject">Mort</term><term type="subject">Portrait physique ou moral de Hugo</term><term type="subject">Travail de Victor Hugo</term><term type="subject">Âge, Temps qui passe</term><term type="subject">Yeux</term><term type="subject">Gloire</term><term type="subject">Travail de Juliette Drouet</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.11756.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 476-477</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-19">19 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 19 décembre 1851, vendredi matin, 9 h. ½</dateline></opener>
            <p>Bonjour mon tant bien aimé, bonjour, je pense à toi, je t’aime, je t’espère et je t’attends avec tout mon cœur et toute mon âme mais courageusement et résignée d’avance à ne te voir que ce soir, lorsque tu seras tout à fait libre. Mets bien tout ce précieux temps à profit mon doux adoré et remplis ton cœur de toutes les douceurs de cette réunion fugitive. Donne à ta pauvre sainte femme<note type="footnote">À Bruxelles, Victor Hugo est logé à l’Hôtel de la Porte-Verte, 31 rue de la Violette depuis son arrivée le 12 décembre au matin ; il est rejoint par Adèle Hugo le 18 pour un bref séjour de quarante-huit heures.</note> toutes les consolations et toutes les tendresses qu’elle mérite, et soyez bénis tous les deux dans votre chère et vaillante famille.</p>
            <p rend="right">10 h. ½</p>
            <p>
Mon Victor, tu es triste, tu es inquiet et je ne peux rien contre cette tristesse et contre tous ces embarras de toutes sortes. Pourtant je suis prête à tout faire pour t’épargner le moindre souci, j’en suis bien sûre. Mon Dieu pourquoi faut-il que tant de dévouement soit stérile ou onéreux ? Mon Victor, nous sommes à un moment décisif de la vie de toute manière où toute résolution prise peut influer en bien ou en mal sur tout le reste de notre vie. Je t’en supplie, avec tout mon cœur et avec toute mon âme, mon généreux adoré, ne t’impose aucun devoir envers moi, ne t’exaspère<note type="footnote">Sens littéraire ou vieilli : aggraver, exacerber.</note> aucune reconnaissance. Je t’ai aimé, je t’ai adoré comme jamais homme n’a été aimé avant toi et ne le sera après. C’est moi qui te dois de la reconnaissance pour m’avoir inspiré cet amour si sublime et si doux qui m’élève jusqu’à Dieu et qui rend mon abnégation et mon sacrifice si faciles, que loin d’y perdre, j’y gagnerai peut-être encore le bonheur de t’aimer davantage en me dévouant pour toi jusqu’à la mort. <lb/>
Mon Victor, mon Victor, tu es bien aimé, véritablement aimé par moi.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 476-477
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.11756.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 478-479</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-19">19 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 19 décembre 1851, vendredi après-midi, 3 h. ½</dateline></opener>
            <p>Si la pensée avait une forme visible, mon doux bien aimé, la mienne te fatiguerait les yeux et finirait par se rendre insupportable par son assiduité auprès de toi. Heureusement qu’il n’en n’est rien et que je peux t’assiéger à tous les instants de la vie par mon opiniâtre fixité d’esprit et de cœur, sans gêner tes mouvements et sans distraire ton esprit occupé de tant de choses grandes, généreuses et sublimes.<lb/> 
J’attends et je redoute le moment où je te reverrai ce soir parce que tu seras triste et malheureux, et que je me sentirai impuissante à te consoler de cette tristesse trop légitime et trop naturelle. Pour moi, personnellement, je n’ai peur de rien, et tous les dangers du monde ne me feraient pas presser le pas plus vite. Mais je crains jusqu’à la faiblesse la plus couarde et la plus pusillanime l’impression de te voir triste ou souffrant, surtout quand je sais que je n’y peux absolument rien. Mon pauvre homme, mon admirable bien aimé, mon glorieux martyr, ne te laisse pas aller au chagrin. Dans une semaine tu auras ton Charles<note type="footnote">Libéré de prison, <persName ref="#jd.notice.526">Charles</persName> rejoindra son père à Bruxelles le 3 février 1852.</note> avec toi et puis qui sait ? bientôt ton Victor<note type="footnote">
                  <persName ref="#jd.notice.528">François-Victor</persName> ne rejoindra le clan Hugo qu’en août 1852 sur l’île de Jersey. Il ne partagera pas l’exil paternel à Bruxelles.</note> et les deux jeunes vaillants si noblement trempés, si fidèles et si dévoués à ta personne et à tes idées et puis encore avec eux, et bien avant eux, ta chère femme et ta douce et ravissante fille. C’est à dire la force, LA JOIE, LA GLOIRE et LE BONHEUR. Mon Victor, j’en ai le pressentiment, cet exil si tristement et si anxieusement commencé, s’achèvera dans toutes les saintes joies de la famille et dans toute la splendeur du triomphe de tes idées et de la gloire de ton martyr. J’en suis sûre comme je le suis de t’adorer jusqu’à mon dernier soupir.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 478-479
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.11756.03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>MLM, 622600001</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-19">19 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 19 décembre 1851</dateline></opener>
            <p>Vous dites que dans ces journées de décembre je vous ai sauvé la vie<note type="footnote">Hugo l’écrira, à mots couverts, dans <emph>Histoire d’un crime</emph> (IV, 11), et explicitement sur une épreuve de la <emph>Légende des siècles</emph>.</note>. Je n’en sais rien ; si j’ai fait quelque chose, cela ressemble tant au devoir que je ne saurais y voir une belle action.<lb/> 
Parce que je vous aurais sauvé la vie, vous me donnez cent mille francs ; c’est tout simple. Et je les refuse. C’est tout simple aussi. <lb/> 
Reprenez vos cent mille francs. Je ne veux qu’une chose, être aimée.</p>
            <closer><signed rend="right">J. D.</signed></closer>
            <!--MLM, 622600001
Transcription de Gérard Pouchain-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11757"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>20. 20</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Amis</term><term type="subject">Autoportrait</term><term type="subject">Corps (autre que maladie)</term><term type="subject">Domestiques</term><term type="subject">Domicile, déménagement, travaux d'intérieur</term><term type="subject">Exil, exilés, proscription</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Intendance</term><term type="subject">Maladie</term><term type="subject">Ménage, linge</term><term type="subject">Meubles</term><term type="subject">Mort</term><term type="subject">Portrait physique ou moral d'un tiers</term><term type="subject">Temps qu'il fait</term><term type="subject">Voisins</term><term type="subject">Âge, Temps qui passe</term><term type="subject">Dieu, religion, prière</term><term type="subject">Saisons</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Style (le sien)</term><term type="subject">Visites (chez JD)</term><term type="subject">Feu, incendie</term><term type="subject">Travail de Juliette Drouet</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.11757.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 480-481</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-20">20 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 20 décembre 1851, samedi matin, 8 h. ½</dateline></opener>
            <p>
Bonjour toi que j’aime, bonjour mon Victor adoré, bonjour. Il y a aujourd’hui huit jours à la même heure je souffrais toutes les tortures et toutes les angoisses dans l’attente de tes chères nouvelles, et je me sentais mourir de peur entre chaque minute qui s’écoulait avec la lenteur d’une année<note type="footnote">Le 11 décembre en début de soirée Victor Hugo avait quitté Paris pour Bruxelles sous une identité d’emprunt, celle de l’ouvrier typographe Jacques-Firmin Lanvin. Juliette doit attendre le 13 décembre pour recevoir une lettre du proscrit l’informant qu’il était arrivé sain et sauf dans la capitale belge : « J’arrive et je t’écris. Doux ange bien aimé, tu peux partir ce soir même […] O cher doux ange, quel bonheur ! Je vais être réuni à toi ! Ma joie, ma vie ! » (Lettre de Victor à Juliette du 12 décembre 1851, 7 h, CFL, t. VIII, p. 1099).</note>. Ce matin, je livre mon cœur à toute la joie de te savoir sauvé et mon impatience de te revoir n’empêche pas de sentir l’immense bonheur de la sécurité. Je suis si heureuse de te savoir hors de tout danger, je suis si reconnaissante envers le bon Dieu qui t’a si visiblement protégé que les heures de la nuit et du jour s’écoulent avec une rapidité qui ne me laisse que le temps bien juste de t’aimer, de bénir Dieu, de te désirer et de t’adorer. <lb/>
Cher bien aimé, j’ai dû faire hier le sacrifice de ne pas te reconduire à la fatigue visible de ce pauvre M. <persName ref="#jd.notice.587">Luthereau</persName>. Mais lorsque nous serons dans notre petite chambre, je ne me priverai pas avec cette facilité du bonheur de prolonger de quelques minutes la joie d’être avec toi. J’espère que cela ne peut pas tarder plus d’un ou deux jours. En attendant, je crois qu’il faut nous résigner à nous quitter plus tôt le soir et à ne pas user de la bonne complaisance de cet excellent M. <persName ref="#jd.notice.587">Luthereau</persName> qui a plus de bonté que de force, plus de cœur que de jambes. <lb/>
Cher petit homme, tu vas voir comme je vais t’aider à être le moins malheureux des proscrits, comme je m’y emploierai de tout mon amour, comme je t’obéirai à toute chose, comme je travaillerai auprès de toi, comme je tiendrai ton pauvre petit ménage propre et en ordre. Comme je te sourirai, comme je serai joyeuse, contente et heureuse. Comme je me porterai bien, comme je t’aimerai, comme je t’adorerai. Tu vas voir. Dès aujourd’hui je vais écrire à M<hi rend="superscript">me</hi> <persName ref="#jd.notice.565">Lanvin</persName> et à <persName ref="#jd.notice.642">Suzanne</persName> pour leur dire ce qu’il faut qu’elles fassent ; en même temps tu me donneras un mot pour <persName ref="#jd.notice.7611">Guyot</persName> car elles ne peuvent rien faire d’utile sans cela. Je voudrais que Suzanne fut déjà ici pour m’aider à te soigner et à te dorloter<note type="manuscriptologique">« dorlotter ».</note> comme jamais.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 480-481
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « dorlotter ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.11757.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 482-483</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-20">20 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 20 décembre 1851, samedi midi.</dateline></opener>
            <p>Voilà le temps gâté, mon pauvre petit homme, c’est d’autant plus fâcheux que tu n’es pas encore installé et que tu as une chambre sans feu. Il aurait fallu te dépêcher à parer à tous les inconvénients de l’hiver avant qu’il ne fut sur ton cher petit dos. Maintenant, il faudrait ne plus perdre une minute dans l’intérêt de ta pauvre gorge à qui le moindre froid et l’humidité peuvent<note type="manuscriptologique">« peut ».</note> faire beaucoup de mal. Malheureusement, tu n’es pas pour les moyens expéditifs en général, et ton projet de grande salle ne peut que retarder bien longtemps ton installation confortable. De mon côté je ne peux rien faire toute seule, arrêtée que je suis dans tous mes projets par des difficultés de toutes sortes qui ne dépendent pas de moi. Ce matin M<hi rend="superscript">me</hi> <persName ref="#jd.notice.1274">Luthereau</persName> m’a appris que le lit qu’on doit te prêter était destiné à <persName ref="#jd.notice.642">Suzanne</persName>. Maintenant quel parti vas-tu prendre ? Feras tu venir le lit de Suzanne ou en achèteras-tu un pour elle ou pour toi ? En attendant, je ne peux pas écrire à Paris avant que tu ne m’aies donné tes ordres à ce sujet. Je vois avec peine que quelle que<note type="manuscriptologique">« quelques soient ».</note> soit la modestie de nos besoins il nous faudra dépenser plus d’argent que nous ne pouvons pour avoir les <unclear>choses</unclear> de première nécessité. J’ai beau simplifier le plus possible toutes les choses relatives à la vie matérielle, il reste toujours des choses que l’on ne peut pas supprimer tout à fait, et c’est à ce sujet qu’il faudra nous entendre aujourd’hui, une fois pour toutes, mon pauvre petit homme, pour faire venir <persName ref="#jd.notice.642">Suzanne</persName> ici le plus TÔT POSSIBLE car sa présence devient de plus en plus urgente. Quels<note type="manuscriptologique">« quelles ».</note> stupides gribouillis et comme j’aime bien mieux te baiser depuis la tête jusqu’aux pieds.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 482-483
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « peut ».
b) « quelques soient ».
c) « quelles ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11758"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>21. 21</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><listBibl><bibl>Souchon</bibl><bibl>Massin</bibl><bibl>Blewer</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Autoportrait</term><term type="subject">Enfants de Victor Hugo</term><term type="subject">Mort</term><term type="subject">Travail de Victor Hugo</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Gloire</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.11758.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 484-485</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-21">21 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 21 décembre 1851, dimanche matin, 8 h. ½</dateline></opener>
            <p>Bonjour mon pauvre tourmenté, bonjour mon doux affligé, bonjour. <lb/>
Tout ce que tu voudras que je fasse dans l’intérêt de ta dignité, de ta conscience, de ta gloire et de ton bonheur, je le ferai. Je te l’ai dit déjà bien des fois, mon pauvre généreux homme, mais je suis prête à te le prouver quand et comme tu le voudras quelque difficile ou quelque douloureux que soit le sacrifice que tu me demanderas. <lb/>
Je te promets aussi, mon ineffable bien aimé, de ne plus me laisser aller à ces amères récriminations qui te blessent sans me soulager. Je veux être pour toi une amie sûre, tendre, dévouée, avec tout le courage d’un homme, toute la sollicitude d’une mère et tout le désintéressement d’une morte. <lb/>
Tu verras que j’y parviendrai, mon pauvre adoré, car je veux ton bonheur à quelque prix que ce soit. De ton côté, mon cher bien aimé, il faut me dire bien nettement ce que tu veux, ce que tu espères<note type="manuscriptologique">« espère ».</note> et attends de moi. Trace moi la limite dans laquelle notre liaison doit rester extérieurement et, quelque restreinte et étroite que tu me la fasses<note type="manuscriptologique">« tenter ».</note>, je m’engage d’avance à ne jamais la franchir. Tu dois comprendre que dans l’espace vague et à peu près libre dans lequel j’ai vécu jusqu’à présent, il m’est bien difficile de n’être pas tentée<note type="manuscriptologique">« quelques fois ».</note> d’ouvrir quelquefois<hi rend="superscript">e</hi> les ailes de mon âme bien grandes et d’essayer de voler encore à ce beau soleil d’amour dont les derniers rayons m’éblouissent les yeux et me brûlent le cœur. Je t’en supplie, mon Victor, arrête tes projets, détermine d’une manière positive l’attitude que je dois garder vis-à-vis de toi sans scrupules, sans fausse délicatesse et sans défiance. Je suis prête à tout pour assurer ta tranquillité et pour servir ta gloire présente et l’avenir de tes enfants. Je te le dis du fond du cœur et avec toutes les tendresses les plus cordiales, les plus honnêtes et les plus dévouées.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 484-485
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette
               Souchon, Massin, Blewer
            -->
            <!--a) « espère ».
b) « fasse ».
c) « tenter ».
d) « quelques fois ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11759"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>22. 22</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Amis</term><term type="subject">Argent, comptes, dépenses</term><term type="subject">Autoportrait</term><term type="subject">Commerçants, fournisseurs</term><term type="subject">Dispute</term><term type="subject">Domestiques</term><term type="subject">Domicile, déménagement, travaux d'intérieur</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Intendance</term><term type="subject">Invitations, hospitalité</term><term type="subject">Jalousie, soupçon</term><term type="subject">Jeux de mots, parlures</term><term type="subject">Médecine</term><term type="subject">Ménage, linge</term><term type="subject">Nourriture, repas</term><term type="subject">Objets</term><term type="subject">Sommeil</term><term type="subject">Sorties (autres que théâtre)</term><term type="subject">Temps qu'il fait</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Voisins</term><term type="subject">Alcool</term><term type="subject">Saisons</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Style (le sien)</term><term type="subject">Feu, incendie</term><term type="subject">Travail de Juliette Drouet</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.11759.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 486-487</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-22">22 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 22 décembre 1851, lundi matin, 8 h. ¾</dateline></opener>
            <p>
Bonjour, mon Victor bien trop aimé, bonjour, <unclear>crésus</unclear>, bonjour, je <unclear>m’absorbe</unclear> à vos <unclear>chances</unclear>, mais je ne vous conseille pas de vous associer aux miennes, dans aucun cas. Avec tout cela, mon petit homme, tu n’as pas vu <persName ref="#jd.notice.1261">Yvan</persName> et tu ne sais pas si la bière ne t’est pas défavorable. Ce serait pourtant bien absurde d’en boire si cela pouvait influer un mal <gap/> avec la facilité qu’on a d’avoir du vin à la bouteille. Je t’en prie, mon cher petit homme, tâche de voir ce monsieur aujourd’hui et de savoir cela le plus tôt possible. <lb/>
Du reste, il fait un temps déplorable ce matin, il pleut, il fait froid, toutes choses qui te sont désagréables et nuisibles. Il serait bien important pour toi d’avoir un poêle<note type="manuscriptologique">« poêle ».</note> dans cette immense salle avant même d’y être entré. On pourrait faire faire du feu une fois ou deux pour étancher un peu l’humidité de la saison et de la non habitation. Je vois avec inquiétude avancer le jour de ton installation dans cette grande halle au milieu de l’hiver et presque sans moyen de te garantir du froid. Le chauffage sera difficile à entretenir dans cette espèce de place publique. Ajoute à cela notre éloignement l’un de l’autre qui rend toute ma sollicitude inutile et impossible. Si j’avais pu habiter près de toi, je t’aurais défendu de mon mieux contre tous les inconvénients de la saison et du dénuement, à force de soins et de précautions. Mais de loin, je ne peux que te les signaler sans les empêcher ou les atténuer par des moyens plus ou moins ingénieux. Cependant, dès que <persName ref="#jd.notice.642">Suzanne</persName> sera ici, nous essaierons. D’ici-là, tu feras bien de voir le Docteur <persName ref="#jd.notice.1261">Yvan</persName> et de t’assurer que la bière ne peut pas faire de mal à ta gorge. Tu es mon adoré bien-aimé.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 486-487
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « poêle ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.11759.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 488-489</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-22">22 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 22 décembre 1851 après-midi, 2 h. ½</dateline></opener>
            <p>
Deux heures et demi et pas de bien-aimé, cela promet pour un jour de dîner en ville. Pourtant je ne veux pas grogner, c’est bien assez de la maussaderie du temps et de l’ennui de la position sans y ajouter mes stupides rengaînes et mes absurdes roucoulements plaintifs. Le genre <gap/> n’est pas amusant en général. Le genre cocotte est plus agréable, en particulier je veux en essayer pour voir si je réussirai à me faire supporter avec moins d’impatience et de fatigue. <lb/>
En attendant, il y a une difficulté de matelas qui nous forcera probablement à en acheter un à moins que ceux de <persName ref="#jd.notice.642">Suzanne</persName> ne suppléent à tout. Mais ils sont bien étroits pour un lit <gap/> et puis ils n’arriveront que dans dix ou douze jours à cause du convoi à petite vitesse auquel on s’arrête par économie. Aujourd’hui, on a lavé ma chambre et achevé de déménager tout ce qui n’est pas à mon étage, mais il paraît que le calorifère ne pourra pas servir et qu’il n’a jamais pu servir. Enfin j’entrevois…<lb/>
Justement te voici</p>
            <p rend="right">7 h. ½</p>
            <p>
Tu as raison, mon doux adoré, tu as raison : toujours les jalousies rétrospectives ne sont pas tolérables et c’est surtout pour elles qu’on doit user de la prescription et des <unclear>gouffres</unclear> de l’arrivée. Ainsi fais-je à partir de ce soir. Je t’aime de <gap/> de nouveau et de frais comme si c’était le premier jour avec la même confiance, la même illusion et la même passion.</p>
            <closer><signed rend="right"> Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 488-489
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.11759.03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 490-491</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-22">22 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 22 décembre 1851, lundi soir, 7 h. ¾</dateline></opener>
            <p>
Je suis seule, mon bien aimé, ces dames sont allées courir les marchands. M. <persName ref="#jd.notice.587">Luthereau</persName> travaille en bas et moi je mets du noir sur du blanc avec la tranquillité d’une femme qui ne craint pas le ridicule pour elle et l’ennui pour son Toto. Cher petit homme, quoi qu’il arrive, je suis déterminée à coucher demain dans ma chambre. Je veux absolument que tu puisses t’arrêter chez moi sans être dérangé par les allées et venues de ces charmantes femmes que nous gênons et qui se gênent pour nous. <lb/>
Mais voilà quelque chose de très heureux et qui diffère entièrement de la version de ces dames et que je ne m’explique pas. C’est que le petit poêle<note type="manuscriptologique">« poële ».</note> brûle très bien. C’est M. <unclear>Aussemberg</unclear> qui me l’affirme séance tenante et qui hier encore en a fait l’expérience une partie de la journée. Il suffit d’y mettre beaucoup de petit bois en commençant pour l’allumer. Je ne comprends pas comment il se fait que les bonnes et ces deux dames aient cru le contraire. Enfin, raison de plus puisque ce calorifère peut servir pour m’installer dans ce petit logis. Mon Victor cette pensée me sourit et me fait sourire et je ne demande pas mieux que d’en faire un sujet de bonheur par la suite. En attendant je vous aime avec toutes les joies que vous voudrez et je vous permets de bien manger et de bien faire la cour aux belles filles flamandes qui ne demanderont pas mieux. <term ref="#jd.glossaire.354">Voime, voime</term> croyez cela et buvez pas mal de faro<note type="footnote">Faro : bière belge.</note>.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 490-491
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « poële ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11760"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>23. 23</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Amis</term><term type="subject">Animaux</term><term type="subject">Belgique</term><term type="subject">Cadeaux</term><term type="subject">Correspondance de Juliette Drouet avec des tiers</term><term type="subject">Domestiques</term><term type="subject">Domicile, déménagement, travaux d'intérieur</term><term type="subject">Exil, exilés, proscription</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Intendance</term><term type="subject">Médecine</term><term type="subject">Ménage, linge</term><term type="subject">Meubles</term><term type="subject">Nourriture, repas</term><term type="subject">Travail de Victor Hugo</term><term type="subject">Voisins</term><term type="subject">Dieu, religion, prière</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Yeux</term><term type="subject">Plaisanteries</term><term type="subject">Travail de Juliette Drouet</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.11760.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 492-493</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-23">23 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">23 décembre 1851, mardi matin 8 h. ½, Bruxelles</dateline></opener>
            <p>
Bonjour, mon cher petit homme, bonjour, mon pauvre distrait, bonjour, je vous aime mais je bisque de tout mon cœur de vous avoir laissé partir hier sans baigner vos yeux<note type="footnote">Voir l’article de Jean-Marc Hovasse « La vue de Victor Hugo » dans <emph>L’œil de Victor Hugo, actes du colloque 19-21 septembre 2002</emph>, Musée d’Orsay / Université Paris 7, Éditions des Cendres / Musée d’Orsay, 2004, p. 3-19. L’étude de correspondance de Victor Hugo permet à l’auteur d’établir la chronologie des crises ophtalmiques dont souffre Hugo. Particulièrement aiguës avant l’exil (comme celles de 1827 ou 1831), « les crises d’aveuglement semblent disparaître de la vie de Victor Hugo à partir de la mort de Léopoldine » (<emph>ibid</emph>., p. 16.) Sur les îles anglo-normandes Victor Hugo est atteint d’« une nouvelle inflammation de l’œil à la fin de l’année 1865 » dernier épisode d’une gravité suffisante pour être signalé. « Dans les années suivantes, même si plusieurs lettres de Juliette Drouet nous apprennent qu’il venait prendre chez elle des bains d’yeux, ce sont surtout les yeux d’Adèle qui vont donner du souci à son mari […] elle mourra pratiquement aveugle » (<emph>ibid., </emph>p. 18).</note>. C’est bien la peine de me décarcasser comme je l’ai fait pour vous faire cette fameuse eau de pavots si vous n’en profitez pas. Mais quand nous serons dans nos meubles, j’espère que nous en serons pas si décousus et que nous pourrons nous reconnaître un peu sérieusement. Quant à moi, je bouts d’impatience de posséder cette petite chambre. Malheureusement, j’ai grand peur que ce ne soit pas encore pour aujourd’hui, car le lavage que je croyais fait depuis hier n’est pas encore commencé. Tu penses, mon pauvre bien-aimé, que je ne peux pas pousser plus que tu ne m’as vu le faire hier pour accélérer ce rangement que je trouve bien long. Mais aussi, une fois montée là-haut, comme je serai heureuse et comme je vivrai dans mon petit coin avec mon seul bien, ma seule pensée, ma seule occupation, et mon seul bonheur, toi, toi, toi, toi, toi, toujours toi. Jusque-là, il faut que je me résigne aux lenteurs des domestiques flamandes mais ce n’est pas sans peine, sans bisque et sans rage. Mon Victor adoré, mon bien aimé, mon petit homme, vous voyez bien que je suis heureuse et que je ne demande qu’à l’être encore davantage si vous voulez.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 492-493
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI><TEI xml:id="jd.entry.11760.02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 494-495</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-23">23 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 23 décembre 1851, après-midi, 1 h.</dateline></opener>
            <p>
Toujours affairé, toujours pressé, toujours courant, toujours errant, mon cher petit fugitif à Bruxelles comme à Paris, souverain ou proscrit vous n’avez jamais plus de quelques minutes par jour à donner à votre pauvre Juju. Je sais que vous avez toutes sortes de bonnes raisons pour cela, c’est grand dommage que je n’en n’aie pas autant pour me résigner et pour me faire trouver le temps moins long et moins ennuyeux loin de vous. J’espérais que je pourrais m’installer aujourd’hui dans mon petit logis, mais il n’y a absolument pas moyen. On me promet que cela sera pour demain. Dieu veuille qu’il n’arrive aucun empêchement d’ici-là. Du reste, on a pu se faire restituer le fameux matelas qu’on doit carder aujourd’hui. Ainsi, mon cher petit homme, voici encore une dépense et une difficulté de sauvées. On n’est pas meilleur que tous ces braves <persName ref="#jd.notice.587">Luthereau</persName> là. À propos de bonnes gens j’ai reçu ce matin une lettre de M<hi rend="superscript">me</hi> de <persName ref="#jd.notice.2491">Montferrier</persName> qui me dit qu’elle a vu qui me remercie du tabac et des <unclear>pois grecs</unclear>. En même temps, elle me raconte un canard <unclear>coincé</unclear> par R. Lassus ce dont tu fais tous les frais, ce qui ne manque pas d’une certaine originalité au point de vue de la blague, de la vantardise<note type="manuscriptologique">« vantarderie ».</note> du mensonge. Enfin un canard Dumas c’est tout dire. Je compte lui répondre tout à l’heure sans relever autrement la sauce du susdit canard que par un bon éclat de rire. En attendant, tâche de venir le plus tôt que tu pourrais, mais tâche aussi de voir <persName ref="#jd.notice.1261">Yvan</persName> car je tiens beaucoup à ce que tu te soignes et à ce que tu ne boives ni ne manges rien qui puisse te faire du mal, et puis aimez-moi, mon cher petit homme, si vous voulez que je vive.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 494-495
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « vantarderie ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11761"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>26. 26</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Autoportrait</term><term type="subject">Domicile, déménagement, travaux d'intérieur</term><term type="subject">Mort</term><term type="subject">Nourriture, repas</term><term type="subject">Objets</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Dieu, religion, prière</term><term type="subject">Gloire</term><term type="subject">Feu, incendie</term><term type="subject">Travail de Juliette Drouet</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.11761.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 498-499</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-26">26 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 26 décembre 1851, vendredi soir, 10 h. ½</dateline></opener>
            <p>
Je profite de l’heure peu avancée mon doux adoré, et de la chaleur du poêle<note type="manuscriptologique">« poële ».</note> pour me racquitter avec moi-même car demain j’aurai probablement quelque chose de mieux à faire à cette heure-ci puisque vous serez avec moi. En attendant je veux que tu saches que je suis prête à tous les sacrifices que ta position exige. Je te le dis non sans regret et sans chagrin, mon pauvre bien aimé, mais sans amertume, avec courage et avec la ferme volonté de me dévouer corps et âme à ta gloire comme je me suis dévouée à ton bonheur et à ta vie. Si tu crois que manger ici dérange tes heures de travail, si tu penses que ta présence dans cette maison peut t’exposer à quelques lâches perfidies de journalistes, si enfin tu jugeais nécessaire de m’éloigner de toi tout à fait, dis un mot et je t’obéirai. Mon cœur n’est pas tellement accoutumé au bonheur qu’il puisse s’en passer. J’ai besoin de te voir heureux pour vivre et quand je te vois triste et inquiet il me semble que mon âme se meurt. Je t’en supplie, mon Victor, ne me garde pas auprès de toi si cela te coûte un souci ou un regret ou si cela nuit à ta gloire et à ta considération. Tu ne sais pas ce qu’il y a d’amour vrai, pur, tendre, désintéressé et passionné dans cette prière que je fais passer par Dieu avant de l’envoyer jusqu’à toi. Mais le jour où tu auras assez de confiance en moi pour le mettre à l’épreuve tu verras qu’il était impossible de t’aimer plus et mieux.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 498-499
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « poële ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11762"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>24. 24</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Amis</term><term type="subject">Domicile, déménagement, travaux d'intérieur</term><term type="subject">Intendance</term><term type="subject">Ménage, linge</term><term type="subject">Meubles</term><term type="subject">Nourriture, repas</term><term type="subject">Objets</term><term type="subject">Restaurants, auberges, hôtels</term><term type="subject">Sommeil</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Voisins</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Visites (chez JD)</term><term type="subject">Villégiatures</term><term type="subject">Travail de Juliette Drouet</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.11762.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 496-497</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-24">24 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 24 décembre 1851, vendredi soir, 10 h. ½</dateline></opener>
            <p>
Je ne perds pas de vue ton déménagement de demain à cause du <unclear>ravissant</unclear> bonbon que j’en attends mais aussi pour te délivrer de cette <unclear>obsession</unclear> à ton hôtel et pour commencer enfin ton installation dans ta grande salle<note type="footnote">En définitive Victor Hugo ne quitte l’hôtel de la Porte-Verte que le 5 janvier 1852. Il s’installe dans un logement situé sur la Grand’Place au n<hi rend="superscript">o</hi> 16. Juliette demeure seule chez les Luthereau.</note>. En remontant tout à l’heure, M. <persName ref="#jd.notice.587">Luthereau</persName> était seul à son bureau et sa porte ouverte. J’y suis entrée pour lui souhaiter le bonsoir et surtout pour le pressentir sur la possibilité d’avoir le matelas et de l’avoir demain matin à 10 h. précises. Il m’a dit que je pouvais être tranquille et qu’il y en aurait un quelconque à cette heure là chez toi. Du reste, j’y veillerai et je te promets qu’à défaut de malle tu m’auras moi pour opérer le transport de ton linge. Aussi, sois bien tranquille, mon cher petit homme, et dors sur tes deux oreilles, la Juju veille sur toi. J’ai bien regretté que tu n’aies pas pu étancher ta soif avant de partir. D’abord, je t’aurais vu quelques minutes de plus et tu ne serais pas parti avec ce besoin non satisfait. Enfin, demain, nous tâcherons d’être mieux avisés et de nous ménager quelque peu, de faire un coin dans le cas de visites inopportunes et prolongées comme celles de ce soir. Mais ce qui vaudrait encore mieux que cette précaution et l’hospitalité pourtant si cordiale et si entière de ces braves gens, ce serait un bon petit chez nous bien secret et bien discret où tu pourrais vivre à ton aise, où je pourrais t’aimer sans restriction et te soigner sans contrainte. Malheureusement cela n’est pas possible et je n’en peux pas prendre mon parti sans regrets.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 496-497
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11763"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>28. 28</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><listBibl><bibl>Souchon</bibl><bibl>Blewer</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Corps (autre que maladie)</term><term type="subject">Dispute</term><term type="subject">Domicile, déménagement, travaux d'intérieur</term><term type="subject">Jalousie, soupçon</term><term type="subject">Mort</term><term type="subject">Temps qu'il fait</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Âge, Temps qui passe</term><term type="subject">Dieu, religion, prière</term><term type="subject">Villégiatures</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.11763.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 500-501</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-28">28 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 28 décembre 1851, dimanche après-midi, 2 h.</dateline></opener>
            <p>
Je ne sais plus comment je vis, mon doux adoré, mais je sais plus que jamais combien je t’aime et je sens jusque dans la moelle de mes os que tu es ma vie et mon bonheur. C’est te dire que je trouve le temps bien long, bien maussade et bien triste dans cette petite chambre vide de toi. Pourtant je ne veux pas être ingrate envers la Providence et je tâche de me faire une sorte de félicité terne avec toutes les grises joies de ma nouvelle vie. D’ailleurs est-ce que ce n’est pas tout ce que je peux raisonnablement espérer de plus lumineux maintenant. Mon pauvre amour a éprouvé une telle commotion qu’il n’est plus possible jamais de le remettre sur pied<note type="footnote">En juin 1851 Juliette est terrassée par la révélation de la liaison que Victor Hugo entretient depuis 1843 ou 1844 avec <persName ref="#jd.notice.862">Léonie d’Aunet</persName>.</note>.<lb/>
J’ai beau vouloir me tromper et me faire illusion il y a au fond de mon âme quelque chose de mort qui ne revivra jamais. J’ai beau vouloir retourner de huit ans en arrière il y a la fatalité qui me pousse et me fait hâter le pas vers le terme de toute chose. Mon cœur me dit : <hi rend="underline">aime </hi>et la raison me dit : <hi rend="underline">meurs</hi>. À quoi bon s’attarder dans la vie ?<lb/>
Te voilà.</p>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 500-501
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette
               Souchon, Blewer
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11764"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>30. 30</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><listBibl><bibl>Blewer</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Autoportrait</term><term type="subject">Rituel de la lettre</term><term type="subject">Union libre, nature de la relation</term><term type="subject">Dieu, religion, prière</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.11764.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 502</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-30">30 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">30 décembre 1851, mardi matin, 8 h. ½</dateline></opener>
            <p>
Bonjour mon ineffable bien aimé, bonjour. Je suis heureuse puisque tu m’aimes. Je te souris, je te bénis, je t’adore. Je veux reprendre mes douces habitudes de gribouillis quotidiens, quelque chose qui arrive. Je ne craindrai plus d’être ridicule puisque tu m’aimes. Mon Victor, je sens que je recommence une nouvelle vie d’amour, de confiance, de sécurité et de bonheur. Sois béni.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 502 
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette
               Blewer
            -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus><teiCorpus xml:id="jd.entry.11765"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>31. 31</title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fre">Français</language></langUsage><textClass><keywords><term type="subject">Lettre</term><term type="subject">Domestiques</term><term type="subject">Domicile, déménagement, travaux d'intérieur</term><term type="subject">Hygiène, santé</term><term type="subject">Intendance</term><term type="subject">Ménage, linge</term><term type="subject">Meubles</term><term type="subject">Objets</term><term type="subject">Restaurants, auberges, hôtels</term><term type="subject">Sexualité</term><term type="subject">Sommeil</term><term type="subject">Travail de Victor Hugo</term><term type="subject">Dieu, religion, prière</term><term type="subject">Soin (de l'autre)</term><term type="subject">Feu, incendie</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><TEI xml:id="jd.entry.11765.01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><msDesc><msIdentifier><repository>BnF, Mss, NAF 16369, f. 503-504</repository></msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="written">
               <persName>Juliette Drouet</persName>
               <date when="1851-12-31">31 décembre 1851</date>
               <placeName>Bruxelles</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Victor Hugo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener><dateline rend="right">Bruxelles, 31 décembre 1851, mercredi matin, 8 h. ½</dateline></opener>
            <p>
Bonjour, mon doux adoré, bonjour, ne te réveille pas et tâche d’avoir bien chaud dans ta pauvre chambre nue et froide. Dieu veuille que celle que tu as louée ne soit pas encore pour toi encore plus incommode et plus inhabitable, malgré et à cause de sa grandeur, que celle où tu as peine à te retourner. J’entrevois pour toi dans ce grand logis démeublé un million d’incommodités et des myriades de souffrances physiques à cause de ta santé qui a besoin, quoi que tu en dises, de soins et de ménagement. Comment faire pour parer à tous ces inconvénients à distance et avec les précautions sans nombre que nous sommes forcés d’apporter dans nos relations ? Je n’en sais rien, et je crains que l’intermédiaire de <persName ref="#jd.notice.642">Suzanne</persName> soit bien insuffisant. Si j’avais pu aller et venir à mon aise dans ton intérieur, je t’aurais servi, j’aurais prévu et paré<note type="manuscriptologique">« parer ».</note> à tous tes petits besoins quotidiens. Mais, d’ici, que veux-tu que je fasse si ce n’est de me désoler et de rager de toutes mes forces, ce à quoi je ne manque pas. Cependant je vais tâcher aujourd’hui de te faire monter ton poêle mais il faut du charbon et du coke. Où les mettras-tu ? Il me semble que tu devrais prendre un parti là-dessus. D’abord t’informer d’un coin de cave fermé. Ensuite <unclear>aviser</unclear> à une caisse d’emballage et à une table, toutes choses sans lesquelles le lit, une fois installé et complet, tu ne peux pas te passer. Mon cher adoré, tu devrais prendre ton courage à deux mains pour faire cette fastidieuse besogne et puis tâcher de me donner de temps en temps quelques heures de vraie intimité sans lesquelles il n’y a pas d’amour et de bonheur possibles. Si tu m’aimes tu dois en sentir un peu le besoin comme moi dans la vie.</p>
            <closer><signed rend="right">Juliette</signed></closer>
            <!--BnF, Mss, NAF 16369, f. 503-504
Transcription de Bénédicte Duthion assistée de Florence Naugrette-->
            <!--a) « parer ».-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI></teiCorpus></teiCorpus>